<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Liber I, Distinctio 1, Quaestio 4</title>
				<author>Alphonsus Toletanus Vargas</author>
				<editor>Luciana Cioca</editor>
				<respStmt>
					<name>Jeffrey C. Witt</name>
					<resp>TEI Encoder</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="0.0.0-dev">
					<date when="2016-09-04">September 04, 2016</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>THESIS project</authority>
				<availability status="free">
					<p>Public Domain</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listWit>
					<witness xml:id="V" n="Venice1490">Venice1490</witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
			<schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng"> </schemaRef>
			<editorialDecl>
				<p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
					guidelines for a critical edition</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="draft">
			<listChange>
				<change when="2016-09-04" who="#JW" status="draft" n="0.0.0">
					<p>Created file for the first time.</p>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<front>
			<div xml:id="starts-on">
				<pb ed="#V" n="42-v"/>
				<cb ed="#V" n="b"/>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div xml:id="atv-l1d1q4">
				<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e3505">Liber I, Distinctio 1, Quaestio 4</head>

				<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3508">Quarto quero: utrum fruitio qua creatura rationalis nostre fruitur Deo beatifice ipsa
					manente in creatura possit non esse fruitio sibi. </p>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e3511" type="rationes-principales">
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3513">Et videtur primo quod sic, quia nulla fruitio qua creatura non fruitur est fruitio
						creature, sicut nulla cognitio qua creatura non cognoscit est cognitio creature. Sed
						fruitio est qua creatura rationalis nunc fruitur etc., manente in creatura potest
						creatura non frui, ut declarabitur infra; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3516">Contra: si talis fruitio posset non esse fruitio creature, sequeretur quod esset
						frustra in creatura. Consequens est falsum, quia Deus et natura nihil faciunt frustra,
						
						<pb ed="#V" n="43-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						igitur et antecedens. Consequentia probatur, quia fruitio sit et est ut per eam
						beatus habens eam fruatur, quod casu posito non esset, ergo.</p>
				</div>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e3524">
					<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e3526">Divisio quaestionis</head>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3529">Respondeo. In ista questione erunt quattuor articuli, quia primo ponam aliquas
						distinctiones, secundo conclusiones, tertio movebo dubia et ultimo respondebo.</p>
				</div>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e3533" type="articulus">
					<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e3535">Primus articulus</head>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3538">Quantum ad primum articulum distinguo primo de potentia Dei et creature. Et, licet de
						utraque possit intelligi questionem, quia posset dubitari an quod queritur sit
						possibilis de potentia Dei vel de potentia creature, intelligo tamen questionem precise
						de potentia Dei, quia non videtur aliquo modo possibilis de creature potentia quod tali
						fruitione manente creatura non fruatur et, si non est possibile quod non fruatur, non
						est possibile quod non sit fruitio sibi.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3541">Secundo distinguo de potentia Dei absolute et ordinata et intelligo questionem de
						potentia Dei absoluta, quia de ordinata credimus quod creatura, que summo bono clare viso
						in patria semel frui ceperit, eterna beata erit, et per consequens semper fruetur ipso
						beatifice. Quo posito sequitur quod talis fruitio semper erit fruitio sibi. Et hoc de
						primo.</p>
				</div>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e3546" type="articulus">
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3548">Secundus articulus</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3551">Quantum ad secundum articulum pono quattuor conclusiones.  </p>

					<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e3554">
						<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e3556"><supplied>Conclusio prima</supplied></head>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3560">Et quia fruitio in dilectione
							et delectatione consistit essentialiter, ut patet ex supradictis, prima conclusio est quod de potentia Dei absoluta creatura rationalis potest habere
							dilectionem que nunc diligit Deum beatifice solum in voluntate et non diligere. Pro
							deductione istius conclusionis premitto aliquas propositiones. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3563">Prima est quod nulla dilectio in natura rationali creata est essentialiter cognitio.
							Probatur primo sic: voluntas in natura rationali creata non est realiter intellectus,
							nec per consequens potentia cognitiva, igitur volitioni creaturis non est
							essentialiter cognitis. Consequentia est nota. Antecedens probatur auctoritate beati
								<name> Augustini</name> IV <title>De Trinitate</title>, capitulo 58, de parvis,
							ubi dicit expresse quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3571">cum memoriam meam intellectum et voluntatem nomino singula
							quidem nomina ad res singulas referuntur</quote>, igitur non ad unam. Quo posito sequitur
							quod huiusmodi potentie non sunt una res, sed distincte. Et <title>De verbis
								domini</title>, capitulo 62, postquam sic memoriam intellectum et voluntatem
							separabiliter nominavit et inseparabiliter operari subdit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3577">Ecce de illis tribus una
							res nominata est, unius rei nomen dictum est. ‘Memoria’ nomen est unius rei ex illis
							tribus, et tamen nomen unius ex illis tribus tria ipsa operata sunt</quote>. Hec
								<name>Augustinus</name>. Ex qua auctoritate evidenter apparet quod voluntas in
							natura rationali creata non est realiter intellectus, nec econverso.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3585">Secundo sic: nulla cognitio in creaturis est actus voluntatis. Omnis volitio in
							creaturis est actus voluntatis, igitur nulla volitio; et per consequens dilectio nulla
							in creaturis est cognitio. Minor ab omnibus est concessa et maior patet per beatum
								<name> Augustinum</name> XV <title>De Trinitate</title>, capitulo 14, ubi sic
							ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3593">Sive memoriam dicamus in homine eiusdem notitiam et diligentiam sive memoriam
							intellectum et voluntatem nihil mentis meminimus nisi per memoriam, nec intelligimus
							nisi per intellectum, nec amamus nisi per voluntatem</quote>. Hec <name>Augustinus</name>. Ex
							quibus verbis patet manifeste quod nulla cognitio est actus voluntatis in creaturis,
							quia, si sic, non solum intelligimus per intellectum, sed per voluntatem, quod est
							contra beatum <name> Augustinum</name>, igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3603">Secunda propositio est quod dilectio qua creatura rationalis diligit Deum beatifice
							potest manere formaliter in ipsa de potentia Dei absolute sine omni cognitione. Istam
							propositionem deduco sic: non minus, immo magis dependet accidens a substantia quam
							dilectio a cognitione. Hoc patet, quia dilectio non dependet a cognitione nisi quia
							cognitio est prior ipsa ordine nature. Accidens vero non solum naturaliter est
							posterius substantia, sed eius esse est substantie in esse, quia accidentia non sunt
							entia nisi quia entis, sicut patet per <name>Philosophum</name> VII
								<title>Metaphysice</title> et per <name>Commentatorem</name>, ibidem, commento 2.
							Sed non obstante huiusmodi dependentia de potentia Dei absoluta fieri potest et sit de
							facto accidens sine omni substantia et subiecto, ut patet in sacramento altaris;
							ergo.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3616">Tertia propositio est quod per nullam potentiam finitam nec infinitam fieri potest
							quod creatura rationalis diligat Deum actualiter vel aliquid aliud et nullum actum
							cognitionis previum habeat circa illud. Ista propositio patet primo auctoritate beati
								<name> Augustini</name> X <title>De Trinitate</title>, capitulo 1, dicens
							expresse quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3624">rem ignotam amare nullus potest</quote> et capitulo 3, de parvis, dicens
							<quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3627">firmissime novimus non nisi nota amare posse</quote>. Et hoc declarat a primo libri usque ad
							X, capitulo inclu-
							
							<pb ed="#V" n="43-r"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							-sive. Et quia adducit aliquas instantias contra se, concludit
							in fine in capitulo: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3635">His causet videntur amare incognita qui scire quod volunt nihil
							sciunt, sed quoniam res aliter habeat, nec omnino quid ametur incognitum arbitror me
							suasisse verum intuentibus</quote>. Idem etiam vult in VIII, capitulo 16, de parvis, ubi
							dicit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3638">Sciri aliquid non diligi potest. Diligi autem quod nescitur quero utrum
							possit</quote>. Et respondens ait quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3641">si non potest nemo diligat Deum antequam sciat et
							quid est Deum scire nisi mente conspicere firmeque percipe</quote>, quod etiam diffuse
							pertractat usque ad 29, capitulo inclusive. Idem etiam vult <name>Anselmus</name>
							<title>Monologion</title>, 69 et II <title>Cur Deus Homo</title>, capitulo 13, ubi per
							hoc tanquam per medium notissimum probat Christum omnia nosce dicens: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3654">Si nihil amatur
							nisi quod cognoscitur, sicut nihil erit boni quod non amet, ita nullum bonum quod
							ignoret</quote>.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3658">Secundo, propositio persuadetur ratione sic: implicatio contradictionis est quod
							creature rationalis voluntas aliquid diligat et illud non sit sibi presens in ratione
							obiecti. Hoc patet ex adequatione obiecti ad potentiam. Sed implicatio contradictionis
							est quod aliquid sit presens voluntati in ratione obiecti nisi per actum cognitionis
							previum; igitur implicatio contradictionis est quod voluntas rationalis creature
							aliquid diligat et nullum actum cognitionis previum habeat circa illud, et per
							consequens per nullam potentiam finitam, nec infinitam fieri potest etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3661">Istis propositionibus sic deductis deduco conclusionem assumptam. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3664">Primo sic: sequitur creatura rationalis diligit, ergo cognoscit. Hoc patet ex tertia
							propositione. Sed dilectio qua creatura rationalis nunc diligit Deum beatifice de
							potentia Dei absoluta potest manere formaliter in ea et ipsa non cognoscet, cum talis
							dilectio non sit essentialiter cognitio, sicut patet ex prima propositione, et posset
							manere formaliter in creatura sine omni cognitione, ut patet ex secunda; igitur
							etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3667">Secundo sic: non est maior repugnantia quod creatura rationalis habeat dilectionem
							qua nunc diligit actualiter formaliter in voluntate et non diligat quam quod habeat
							visionem qua nunc videt actualiter formaliter in visu et non videat. Sed secundum est
							possibile de potentia Dei absoluta; igitur et primum. Pro deductione minoris pono
							quod aliquid homo precise videat aliquam albedinem demonstratam et quod Deus de
							potentia sua absoluta annihilaret albedinem illam conservato homine. Hoc enim est
							possibile, cum visio illa sit res absolute distincta realiter ab albedine visa et
							independens ab ea in omni genere cause quod Deus non potest supplere isto casu
							possibili posito. Patet quod talis habebit visionem qua prius videbat formaliter in
							visu et non videbit, quia non videbit albedinem illam, cum sit annihilata, nec aliquid
							aliud, quia pono quod nihil novi videat et ex casu precise videbat albedinem quam nunc
							non videt, ergo.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3670">Et confirmatur, quia nihil videre et non videre equipollent. Tali autem casu posito
							nihil videret, ergo. Sed ad istas duas rationes respondebatur per quosdam reverendos
							patres et magistros meos qui mecum concurrebant.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3674"><name>Magister Fernandus</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3678">Ad primum quidem dupliciter. Primo namque respondebat quidam reverendus dominus et
							compatriota negando minor, quia dilectio, ut dicebat, est essentialiter cognitio, et
							ideo non est possibile per aliquam potentiam quod sit formaliter in creatura rationali
							et quod ipsa non cognoscat. Et ad probationes quibus probavi quod nulla dilectio in
							creaturis est essentialiter cognitio respondebat. Ad primum negando antecedens, quia
							voluntas et intellectus in creaturis non distinguuntur realiter, ut dicebatur; <unclear>est</unclear>
							igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3684">Ad secundum negabat minorem, quia voluntas, ut dicebat, est potentia cognitiva et non
							est verum quod nulla cognitio in creaturis sit actus voluntatis. Et ad auctoritates
							beati <name> Augustini</name> quibus probavi oppositum utriusque respondebat dicente
							quod voluntas a beato <name> Augustino</name> dupliciter accipitur: uno modo pro ipsa
							anima volente, alio modo pro ipso actu volendi. Et illo secundo modo beatus <name>
								Augustinus</name> accipit voluntatem in omnibus auctoritatibus quas adduxi, ut
							dicebat, et ideo nihil concludo.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3696">Contra <name>Magistrum Fernandum</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3701">Ista tamen responsio non satisfacit, quia non est verum aliqua dilectio in creaturis
							sit essentialiter cognitio, nec rationes quibus probavi propositionem oppositam sunt
							solute. Et ideo primo ostendam quod beatus <name> Augustinus</name> in auctoritatibus quas
							adduxi non accepit 
							
							<pb ed="#V" n="43-v"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							voluntatem pro actu volendi, sed pro potentia volitiva, nec
							intellectum pro actu intelligendi, sed pro potentia intellectiva in cuius opposito
							fundatur eius responsio. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3711">Secundo ostendam quod, si beatus <name> Augustinus</name> accipiat voluntatem pro actu
							volendi, adhuc necessario sequitur quod nulla voluntas in creaturis sit essentialiter
							cognitio cuius oppositum intendit. Et tertio confirmo propositionem.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3718">Primum deduco ex dictis beati <name> Augustini</name> sic in auctoritatibus allegatis
							per me. Beatus <name> Augustinus</name> accipit memoriam, intellectum, et voluntatem
							prout sunt partem imaginis create, sicut patet videntibus textum eius. Sed actus
							istarum potentiarum non sunt partes imaginis create, nec in actibus anime ratio
							imaginis consistit, secundum <name>Augustinum</name> ipso dicendum <title>De
								Trinitate</title> XIV, capitulo 7: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3732">Absit autem ut cum anime natura sit imortalis,
							nec ab initio quo creata est, nunquam deinceps esse desistat id quo nihil inclinatio
							habet, nam cum eius imortalitate perduret. Quid vero melius in eius natura creatum est
							quam quod ad sui creatoris imaginem facta est, non igitur in fidei intentis
							contemplatione dilectione que non erunt semper, sed in eo quod semper erit invenienda
							est quam dici oporteat imaginem Dei</quote>. Hec <name>Augustinus</name>. Igitur in his
							auctoritatibus non accipit memoriam, intellectum, et voluntatem pro actibus, sed pro
							potentiis que semper manent cum anima. Secundum vero, scilicet quod si accipiatur
							voluntas pro actu volendi, adhuc necessario sequitur quod nulla volitio, et per
							consequens quod nulla dilectio in creaturis sit essentialiter cognitio, patet per
							auctoritatem quam adduxi ad probandum maiorem secunde rationis, quia beatus <name>
								Augustinus</name> in auctoritate illa universaliter vult quod sic intelligimus per
							intellectum quod non per memoriam, nec per voluntatem, et sic amemus per voluntatem
							quod non per intellectum, nec per memoriam. Et in hoc, ut dicit, differt trinitas in
							nobis a trinitate que Deus est. Et ideo immediate, cum dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3742">non intelligimus nisi
							per intellectum, nec amamus nisi per voluntatem</quote>. Subdit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3745">Ac vero in illa trinitate quis
							audeat dicere Patrem nec se ipsam, nec Filium, nec Spiritum Sanctum intelligere nisi
							per Filium, nec diligere nisi per Spiritum Sanctum. Per se autem meminisse tantummodo
							vel sui vel Filii vel Spiritus Sancti</quote>; igitur, si beatus <name> Augustinus</name>
							accipit voluntatem pro actu volendi, sequitur evidenter quod per actum volendi sic
							volumus quod nullo modo intelligimus, nec cognoscimus, quod est propositum. Et
							confirmatur, quia, si per amorem intelligimus, non sequitur quod, si sic esset in
							trinitate creata sicut est in increata, quod Pater non intelligeret nec se ipsam, nec
							Filium, nec Spiritum Sanctum, nisi per Filium, immo totum oppositum, quia sequeretur
							quod intelligeret per Spiritum Sanctum, quod contradicit beatum <name>
								Augustinum</name>. Et ulterius in hoc non esset differentia inter trinitatem creatam
							et increatam, cuius oppositum concludit beatus <name> Augustinus</name>. Exclusa igitur
							ista ratione, confirmo conclusionem primo de dilectione beatifica de qua principaliter
							est secundo modo sic: dilectio beatifica creature est essentialiter cognitio, igitur
							creatura potest esse perfecta beata sine omni cognitione distincta realiter a
							dilectione. Consequens repugnat determinationi ecclesie, sicut patet per illam
							decretalem extravagantem Domini Benedicti <title>De visione animarum</title>, igitur et antecedens.
							Consequentia patet, quia circumscripta omni tali cognitione adhuc creatura per
							dilectionem ipsam cognosceret et diligeret Deum beatifice. Et certum est quod istis
							positis posset in ipso summe delectari, et sic est perfecte beata. Et confirmatur ex
							dictis suis, quia eo ipso quod dilectio beatifica creature est essentialiter
							delectatio, ut dicebat, frustra poneretur in ipsa aliqua delectatio distincta realiter
							a dilectione, igitur a simili si dilectio beatifica creature est essentialiter
							cognitio, frustra poneretur in ipsa aliqua cognitio a dilectione distincta. Quo posito
							sequitur quod in creatura rationalis potest esse dilectio, immo sequitur quod sit de
							facto perfecte beata sine omni cognitione distincta realiter a dilectione, quod tamen
							est falsum et contra determinationem ecclesie, igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3762">Preterea, si dilectio in creaturis esset essentialiter cognitio, frustra laborasset beatus
								<name> Augustinus</name> in toto X <title>De Trinitate</title> ad ostendendum
							quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3770">non possumus rem ignotam amare</quote>. Sufficiebat enim dicere dilectio est cognitio
							essentialiter, igitur quicquid diligitur cognoscitur, et per consequens non possumus
							rem ignotam amare. Et tamen costat videntibus textum eius quod non ita processit, nec
							sic solvit istantias quas adducit contra se. Manet igitur propositio, videlicet quod
							nulla dilectio in creaturis sit essentialiter cognitio. Quo posito patet rationem non
							esse solutam. Et ideo respondebat ad ipsam secundo quidam alius socius et magister
							reve-
							
							<pb ed="#V" n="43-v"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							-rendus neganda minor, quia, licet dilectio beatifica non sit essentialiter
							cognitio, sicut ponebat precedens responsiorum, non potest esse formaliter in creatura
							etiam de potentia Dei absoluta sine omni cognitione. Et ad probationem respondebam
							dupliciter. Primo quidem dicebam quod ratio magistri <name> Iohannis Ferrati</name> non
							probat conclusionem quam intendo, quia tantum probat ut patet cuicumque causa intuenti
							quod dilectio potest esse sine cognitione, sed non est bona consequentia, immo
							fallacia consequentis est. Arguendo sic dilectio potest esse sine cognitione, igitur
							dilectio beatifica potest esse sine cognitione, quia dilectio beatifica, cum sit
							perfectissima, repugnat esse sine cognitione.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3782">Secundo respondebam interimendo maiorem, quia non est verum quod magis dependeat
							accidens a substantia quam dilectio a cognitione, ut dicebat. Ratio huius est, quia
							cognitio et dilectio habent essentialem ordinem prioritatis et posterioritatis, saltem
							de potentia Dei ordinata, substantia autem et accidens non. Et quando probatur quod
							accidentia non sunt entia inferior entis quod est substantia de quod illa propositio
							vel auctoritas non debet intelligi formaliter et quiditative, sed materialiter et
							subiective, sed actum vel saltem, secundum aptitudinem.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3785">Contra solutionem magistri <name> Iohannis Ferrati</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3790">Sed nec illa solutio sufficit, ut videtur, quia concesso quod dilectio beatifica non
							sit essentialiter cognitio, sicut conceditur, non videtur benedictum quod non possit
							formaliter esse in creatura de potentia Dei absoluta sine omni cognitione. Et ideo
							primo ostendam rationem quam adduxi ad probandum propositionem oppositam non esse
							solutam. Secundo confirmabo propositionem illam.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3793">Quantum ad primum ostendo quod nulla illarum solutionum sufficit. Non quidem prima,
							quia non magis, immo minus dependet dilectio qua creatura rationalis nunc diligit Deum
							beatifice a cognitione creata quam accidens a substantia. Hoc patet, quia dilectio
							predicta non dependet a cognitione creata in aliquo genere cause extrinsece nec
							intrinsece, igitur non magis, immo minus dependet ab ipsa quam accidens a substantia.
							Ista consequentia patet, quia accidens in aliquo genere dependet a substantia.
							Antecedens quantum ad primam partem patet de se. Quantum ad secundam probatur, quia
							non dependet ab ipsa in genere cause efficienter, cum sit a solo Deo effective, ut
							suppono pro nunc, quia ex intentione declarabitur infra, nec in genere cause finalis,
							quia dilectio non est propter cognitionem, sed potius econverso, ut patet per
								<name>Anselmum</name> II <title>Cur Deus homo</title>, capitulo 1, aut fuit
							allegatum in questione precedente. Sed non obstante huiusmodi dependentia potest fieri
							a Deo et sit a Deo accidens sine omni substantia et subiecto; igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3803">Et confirmatur, quia, si talis dilectio non posset esse formaliter in creatura de
							potentia Dei absoluta sine omni cognitione, vel hoc esset quia est dilectio, vel quia
							est beatifica. Non quia est dilectio, quia tunc non magis repugnaret sibi quam alteri,
							quod est contra solutionem illa, quia tunc hec non esset bona consequentia. Dilectio
							potest esse sine cognitione, igitur dilectio beatifica potest esse sine cognitione,
							quod negat illa solutio. Nec quia beatifica, quia casu posito non beatificaret, quia
							habens substantiam non diligeret per causam.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3806">Preterea, maior illius rationis non solum probatur indiffinite, sed universaliter,
							quia non solum est verum de aliqua dilectione, sed de omni quod non dependet a
							cognitione nisi quia cognitio est prior ipsa ordine nature, nec ille socius assignat
							aliquam aliam dependentiam, igitur conclusio que sequitur gratia forme erit
							universalis, et per consequens de omni dilectione, et sic de beatifica probatur quod
							possit esse de potentia Dei absoluta sine cognitione. Patet igitur quod prima solutio
							non satisfacit, nec etiam secunda. Probatur, quia accidens et substantia habent
							essentialem ordinem prioris et posterioris naturaliter non minus quam dilectio et
							cognitio, ut patet discurrendo ad omnes modos prioris et posterioris traditos a
								<name>Philosopho</name>. Et non est dubium quod <name>Philosophus</name> reputasset
							maius impossibile quod accidens esset sine substantia quam quod dilectio esset sine
							cognitione. Secundo, quia non sequitur: dilectio et cognitio habent essentialem ordinem
							prioris et posterioris de potentia Dei ordinata, igitur non possunt ab invincem
							separari de potentia Dei absoluta, quia multa sunt possibilia de potentia Dei absoluta
							que non sunt possibilia de potentia Dei ordinata.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3815">Exclusis igitur istis solutionibus confirmo propositionem illam primo sic: omnis res
							absolute distincta realiter ab alia independens ab ea in omni genere cause quod Deus
							potest supplere, potest fieri et conservari sine illa de potentia Dei absoluta. Sed
							dilectio qua creatura rationalis nunc diligit Deum beatifice est absoluta res
							distincta realiter ab omni cognitione creata 
							
							<pb ed="#V" n="44-r"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							et independens etc; igitur etc.
							Maior est nota et minor est satis clara quantum ad omnes partes, quia certum est quod
							talis dilectio est res absoluta, non respectiva, cum sit de genere qualitatis
							distincta realiter ab omni cognitione, cum ipsa non sit essentialiter cognitio, ut
							patet ex supradictis et independens ab ea etc. Et non dependet ab aliqua cognitione
							creata in aliqua genere cause intrinsece, nec etiam extrinsece, ut declaratum est
							supra, igitur. Et confirmatur, quia certum est quod dilectio beatifica non dependet ab
							aliqua cognitione creata in genere cause formalis, nec materialis, sicut nec aliqua
							alia, igitur non dependet ab ea in aliquo genere cause intrinsece, igitur solum
							extrinsece. Si dependet, hanc autem Deus potest supplere, igitur. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3822">Secundo sic: Deus potest facere quicquid non implicat contradictionem formaliter, nec
							per illationem. Sed, si talis dilectio sit et cognitio non sit, non implicat
							contradictio formaliter, quia esse et non esse non verificatur de eadem re, nec per
							illationem, quia talis dilectio non dependet ab aliqua cognitione creata in fieri, cum
							sit a solo Deo effective, ut suppono ad presens, nec in conservari saltem necessario,
							quia a solo Deo poterit conservari; igitur. Et confirmatur, quia quando aliqua res
							absoluta se habet ad aliam rem absolutam, non sicut causa per se et intrinseca, sed
							precise sicut causa sine qua non et extrinseca sine implicatione contradictione
							poterit Deus ponere in effectu illam rem creatam absque tali causa. Patet ex terminis,
							sed cognitio se habet ad dilectionem beatificam, non sicut causa per se et intrinseca,
							sed solum sicut causa sine qua non et extrinseca, eo quod est prior ipsa in ordine
							nature; igitur etc. Patet igitur quod dilectio qua creatura rationalis nunc diligit
							Deum beatifice potest manere formaliter in ipsa de potentia Dei absoluta sine omni
							cognitione, et per consequens patet rationem non esse solutam.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3825">Istis tamen solutionibus dimissis, adhuc potest responderi ad rationem ex dictis
							quorumdam doctorum nostrorum qui dicunt:</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3828"><name>Alexander de Sancto Elipidio</name> et <name>Forestarius</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3836">Quod de potentia Dei absoluta fieri potest quod creatura rationalis diligat Deum
							beatifice sine omni cognitione et, si illud sit verum, patet maiorem illius rationis
							esse falsam.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3839">Sed ad veritatem ista solutio est expresse contra doctrinam beati <name>
								Augustini</name> qui simpliciter reputat impossibile rem ignotam amari, ut patet
							videntibus X <title>De Trinitate</title>. Et ulterius posito quod aliquis posset Deum
							aliquo modo diligere sine cognitio, quod tamen est falsum, adhuc non posset ipsum
							diligere beatifice sine cognitione, sicut isti doctores concedunt quod nullus diligit
							Deum beatifice, cui non constat an diligat Deum vel creaturam vel purum nihil. Hoc
							patet, quia diligere Deum beatifice est diligere ipsum perfectissime quod tali
							dilectioni repugnat. Sed nullum actum cognitionis habenti non constat an diligat Deum
							vel creaturam vel purum nihil, immo non constat sibi an diligat vel non diligat;
							igitur nullus talis diligit Deum beatifice. Manet igitur prima ratio insoluta, ut
							videtur. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3848">Ad secundam vero respondebatur per quosdam reverendos socios etiam dupliciter.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3851">Quidam ordinis predicatorum</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3854">Primo quidem respondebat bachalarius predicatorum interimendo maiorem. Et ad
							probationem admisso casu dicebat quod talis non videbat nihil, sed aliquod, quia
							videbat albedinem. Et quando dicitur quod albedo casu posito non est, quia ponatur
							quod sit annihilata, conceditur. Nec requiritur quod sit ad hoc quod terminet actum
							videndi et videatur quod talis terminatio non est realis, sed secundum rationem, ut
							dicebat, licet requiratur quod sit adhuc quod causet actum, sed istam causalitatem
							Deus potest supplere, quia potest causare et conservare omnem effectum cause secunde
							sine causa secunda.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3857">Contra predicatorem</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3861">Ista tamen solutio non videtur satisfacere propter tria minus vera que ponit. Primum
							est quod videns albedinem annihilatam non videt nihil, sed aliquid. Secundum est quod
							obiectum visus non terminet actum videndi realiter, sed secundum rationem tantum. Sed
							tertium est quod albedo annihilata potest videri. Et ideo propter eius impugnationem
							pono tres propositiones oppositas. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3864">Prima est quod implicatio contradictionis est, ut videtur, quod videns albedinem
							annihilatam non videat nihil, sed aliquid, etiam supposito quod albedo annihilata
							possit videri. Istam propositionem deduco, quia vel albedo annihilata est aliquid, vel
							nihil. Si aliquid, non est annihilata, quod est contra positum. Si nihil, videns
							albedinem annihilatam non videt aliquid, sed nihil, igitur implicatio contradictionis
							est dicere quod talis videat albedinem annihilatam et quod non videat nihil, sed
							aliquid.
							
							<pb ed="#V" n="44-r"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3871">Responsio predicatoris</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3874">Ad istam rationem iste reverendus pater respondit. Et primo reducit rationem contra
							me dupliciter. Primo sic: rosa non existente vel annihilata aliquis potest fantasiari
							rosam. Tunc sic: vel rosa annihilata est aliquid, vel nihil. Si aliquid, non est
							annihilata. Si nihil, quod fantasiatur, sed per me sequitur nihil videt, ergo non
							videt, ergo sequitur nihil fantasiatur, ergo non fantasiatur, quod est contra
							positum.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3877">Secundo sic: intellectus cum intelligit privationem et non ens aut intelligit
							aliquid, vel nihil. Si aliquid, ergo non ens et privatio sunt aliquid, quod est
							falsum. Si nihil, ergo non intelligit, quia nihil intelligere et non intelligere
							equippollent per me. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3880">Ex his infert quod forma arguendi non est bona.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3884">Secundo respondeo ad rationem dupliciter. Primo dicit quod, licet albedo annihilata
							est nihil realiter in se, est tamen aliquid secundum rationem inquantum est cognitio
							eius sive intellectiva, sive fantastica, sive sensitiva casu posito quod cognitio
							terminatur ad ipsam secundum rationem solum. Et isto modo privatio et non ens sunt
							entia inquantum sunt cognita. Secundo dicit quod, licet albedo nihil sit in se, est
							tamen aliquid in suo representativo, quod conservatur in oculo virtute divina.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3887">Contra rationem predicatoris</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3890">Sed, licet ista sint pulchre dicta, non sufficiunt tamen rationi. Ostendo ergo primo
							rationem non esse solutam. Secundo respondebo ad rationes factas contra eam.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3893">Quantum ad primum prima solutio non satisfacit. Quod patet primo, quia albedo
							annihilata non est magis vel minus ens quam privatio etiam per eum in illa solutione,
							igitur non magis repugnat uni illarum videri quam alteri. Sed impossibile est
							privationem videri visione corporali de qua nunc loquimur; igitur impossibile est
							albedinem annihilatam sic videri, quod est propositum. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3896">Secundo, quia qui videt et non videt aliquod ens reale nec rationis, non videt
							aliquid, sed nihil. Hoc patet, quia omne ens est reale vel rationis. Sed videns
							albedinem annihilatam videt secundum eum et non videt aliquod ens reale, quia albedo
							annihilata non est aliquid realiter, ut asserit illa solutio, nec aliquod ens
							rationis. Et posito quod albedo annihilata sit aliquid secundum rationem, quia nullum
							ens rationis potest videri visione corporali, aliter chimera posset videri visione
							corporali, cum non magis repugnat sic videri unienti rationis quam alteri; igitur
							videns albedinem annihilatam non videt aliquid, sed nihil, quod est propositum.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3899">Tertio, quia, si albedo annihilata esset aliquid secundum rationem inquantum est
							visio eius, vel illud esse rationis est ipsamet visio qua videbatur albedo nihilata
							secundum eum, vel aliquid alius ex quo non est nihil, sed aliquid. Si detur primum,
							sequitur quod albedo annihilata non solum est aliquid secundum rationem, sed vere
							realiter, quia talis visio ex supposito vere est aliquid realiter. Et hoc est contra
							potentiam. Et ulterius, si videns albedinem annihlatam, non videt nihil, sed aliquid,
							quia ipsa est aliquid secundum rationem et illud aliquid non est nisi visio. Sequitur
							quod videns albedinem annihilatam videt visionem suam et nihil aliud, quod nihil est
							dicere. Si detur secundum, non solvitur ratio principalis, quia, si tale esse sit
							aliquid aliud a visione, sive sit reale, sive ratione, ex quo non est nihil, Deus
							poterit ipsum annihilare conservando visionem in homine. Quo posito sequitur quod
							talis habebit actum visionis et non videbit, quia nec videbit aliquid reale, nec
							aliquid secundum rationem et sic intellectus; ergo etc. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3903">Patet igitur quod prima solutio non satisfacit, nec etiam secunda que dicit quod
							albedo annihilata est aliquid in suo representativo etc. Quod patet primo, quia non
							minus potest Deus annihilare representativum albedinis conservato homine et actu
							visionis in homine quam esse reale ipsius annihilet, ergo Deus illud representativum
							et sequitur quod talis habebit actum visionis et non videbit, quia non videbit
							albedinem in se, nec in suo representativo, ergo. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3906">Secundo, quia vel annihilato corpore quod videtur eius representativum manet in oculo
							naturaliter, vel miraculose. Non naturaliter, quia cum non minus maneat de tracto
							corpore quam annihilato de tracto corpore esset naturaliter visio corporis si sola
							illa sit bona, quod est expresse contra beatum <name>Augustinum</name> XI <title>De
								Trinitate</title> per totum et contra experientiam. Si miraculose, non solvitur
							ratio principalis, quia in casu intelligitur quod annihilaretur albedo conservato
							homine et actu visionis in homine, nullo facto alio miraculo. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3915">His igitur so-
							
							<pb ed="#V" n="44-v"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							-lutionibus impugnantis respondeo ad deductiones suas. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3922">Ad primum quando dicitur 'rosa non existente vel annihilata aliquis potest
							fantasticari rosam' etc., dico quod deficit dupliciter. Primo, quia vel intelligit quod
							rosa sit in se et in suo representativo annihilata, vel in se tantum. Si primo modo,
							non poterit fantasticari, ut patet per beatum <name>Augustinum</name> XI <title>De
								Trinitate</title> per totum, quod est contra positum. Si secundo modo, concedo quod
							rosa fantasticata sit nihil in se et aliquid in suo representativo, quod in proposito
							non satisfacit, ut patet per impugnationem secunde solutionis sue. Secundo deficit,
							quia non est simile de actu videndi et fantasticandi, quia actus videndi requirit
							actualem presentiam obiecti, ut patet per beatum <name>Augustinum</name>, ubi supra.
							Actus autem fantasticandi non.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3934">Ad secundum autem quando dicitur quod 'cum intellectus intelligit privationem et non
							ens', vel intelligit aliquid, vel nihil. Respondet <name>Anselmus</name>
							<title>De casu diaboli</title>, capitulo 11, dicens quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e3942">cum intelligo privationem
							vel nihil sive non ens, aliquid intelligo non quidem constituendo, sed destruendo,
							quia cum privatio non sit nisi negatio habitus debiti inesse, non potest intelligi nisi
							per habitum; et cum nihil sive non ens non sit nisi negatio habitus debiti inesse,
							non potest intelligi nisi per habitum; et cum nihil sive non ens non sit nisi
							privatio omnium que sunt aliquid et ens non potest intelligi nisi per ens</quote>. Et ideo
							quicumque intelligit privationem et non ens, aliquid intelligit non quidem
							constituendo, sed destruendo, quod in proposito dici non potest, quia cum albedo per
							se videatur et non per aliud, ex II <title>De anima</title>. Videns albedinem
							annihilatam non potest videre aliquid destruendo. Patet igitur rationem mean non esse
							solutam et deductiones suas non esse ad propositum. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3949">Secunda propositio est quod obiectum visus terminat actum videndi realiter et non
							solum secundum rationem. Ista propositio patet primo, quia circumscripto omni ente et
							omni actu rationis, adhuc obiectum visus terminat actum videndi realiter et non solum
							secundum rationem. Secundo, quia quicquid realiter videtur, realiter terminat actum
							videndi. Sed obiectum visus realiter videtur et non solum secundum rationem; ergo etc.
							Tertio, quia relatio realis requirit fundamentum et terminum realem. Sed visionis ad
							rem visam est relatio realis, ut patet per <name>Philosophum</name> V
								<title>Metaphysice</title>; ergo etc. Sed ad ista respondebat reverendus pater
							predictus.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3959">Responsio predicatoris ad ista</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3962">Ad primum dicebat quod circumscripto omni ente et omni actu rationis obiectum visus
							terminat actum videndi solum fundamentaliter sicut circumscripto omni actu intellectus
							adhuc res eadem est sibi presens, sed non refertur formaliter.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3965">Ad secundum negabat maiorem, quia nihil aliud est dicere quod aliquod realiter
							videtur nisi quia est realis actus videndi ipsum quo se ipso terminatur realiter, sed
							obiectum solum secundum rationem, unde, si maior illa esset vera, argueretur sic:
							quicquid realiter intelligitur, realiter terminat actum intelligendi. Sed privatio
							realiter intelligitur a Deo; igitur realiter terminat, quod est falsum. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3968">Ad tertium quando dicitur in minori quod 'visionis ad rem visam est relatio realis',
							dicebat quod non est relatio realis secundum quod obiectum terminat, sed secundum quod
							movet vel causat actum videndi.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3971">Contra responsionem istius predicatoris</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3974">Iste tamen solutiones non satisfaciunt et ideo insto contra eas. Et primo contra
							primam, quia, si illa solutio sit bona, sequitur quod albedo annihilata nullo modo
							possit videri saltem circumscripto omni ente et omni actu rationis, quod est
							principale propositum. Probo, quia quicquid videtur, terminat actum videndi formaliter
							vel saltem fundamentaliter, sicut omnis res est eadem sibi formaliter vel saltem
							fundamentaliter et per exemplum suum. Sed albedo annihilata non terminat actum videndi
							fundamentaliter, quia non est, nec formaliter circumscripto omni ente et actu rationis
							ex solutione data; igitur non videtur etc., et sic intellectum. Patet igitur quod
							prima ratio est non soluta. Nec secunda, quia impossibile est aliquid realiter videri
							in se ipso, ut nunc loquimur, et actum videndi realiter non terminare, quia quicquid
							videtur in se ipso est terminus visionis. Nec aliud intelligimus nomine termini nisi
							quis velit abuti vocabu-
							
							<pb ed="#V" n="44-v"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							-lis, igitur quicquid videtur realiter in se ipso,
							realiter est terminus visionis, et per consequens realiter terminat actum videndi.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3982">Preterea, quicquid realiter terminat actum videndi, realiter videtur. Sed actus
							videndi realiter terminat se ipsum secundum istam solutionem que concedit quod talis
							actus se ipso terminatur realiter; igitur actus videndi realiter videtur, quod est
							falsum et contra experientiam. Nec istantia sua valet, quia privatio non cognoscitur
							per se, sed per habitum, ut patet ex supradictis. In proposito vero loquitur de
							obiecto quod per se videtur. Tertia ratio etiam non est soluta, quia visionis ad
							obiectum est relatio realis etiam per eum et non secundum quod obiectum causat actum,
							quia non causat ipsum, ut suppono pro nunc, quia ex intentione declarabitur infra,
							igitur ut terminat ipsum, quod est propositum. Rationes igitur non sunt solute, ut
							videtur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3985">Tertia propositio est quod simpliciter est impossibile et contradictionem implicat
							albedinem annihilatam videri. Ista propositio patet primo, quia quicquid videtur est
							obiectum visus. Sed albedo annihilata non est obiectum visus, quia non est ens; ergo
							etc. Secundo, quia, si albedo annihilata posset videri, notitia intuitiva vera posset
							esse sine actuali presentia obiecti, quod est implicatio, quia tunc non esset
							intuitiva. Tertio, quia visionis ad id quod videtur est relatio realis. Entis autem ad
							non ens non est relatio realis; ergo etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3988">Responsio predicti predicatoris</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3991">Sed adhuc respondebat predictus pater et magister. Ad primum negabat minorem, quia,
							licet albedo annihilata non sit obiectum movens, est tamen terminans, ut dicebat. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3994">Ad secundum respondebat dupliciter. Primo, quia multi dicerent quod in hoc non
							consistit ratione intuitive notitie, sed in hoc quod sit talis notitia que naturaliter
							de necessitate non exigat aliam priorem.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e3997">Secundo dicebat quod intuitivum et abstractivum non sunt differentie cognitionis in
							se, sed ex parte obiecti. Et ideo non est inconveniens variato obiecto cognitione
							eadem remanente esse intuitivam et abstractivam virtute divina. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4001">Ad tertium dicebat, ut supra, quod visionis ad illud quod videtur non est relatio
							realiter secundum quod terminat actum.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4004">Contra responsionem dicti predicatoris</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4007">Sed iste solutiones non satisfaciunt, ut videtur. Non quidem prima propter duo. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4010">Primo, quia non minus repugnat ei quod est omnino nihil esse obiectum visus
							terminativum quam motivum, cum terminare, sicut et movere, presupponat esse, ut patet
							ex supradictis. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4013">Secundo, quia non est de ratione obiecti quod moveat potentiam ad actum, quia sive
							moveat sive non, dum tamen terminet actum vere est obiectum. Si igitur non repugnat
							albedini annihilate terminare actum videndi, albedo annihilata vere erit obiectum
							visus, quod est absurdum, quia tunc obiectum eius adequatum esset aliquod commune enti
							et non enti, quod nullus diceret. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4016">Patet igitur quod prima ratio non est soluta, nec etiam secunda, quia nec prima
							solutio satisfacit, nec secunda. Ratio quidem prima, quia non est verum quod omnis
							notitia que de necessitate non coexigit aliam priorem sit intuitiva, quia notitia
							intuitiva non necessario est prior abstractiva, ergo abstractiva non necessario
							coexigit aliam priorem. Consequentia est nota, quia, si coexigeret, non nisi
							intuitivam. Antecedens probatur, quia, si detur oppositum, sequitur quod Iohannes
							Baptista in utero matris sue non habuisset de Christo cognitionem abstractivam, cum
							nullam intuitivam precedentem habuerit de ipso, quod tamen est falsum, quia certum est
							quod habuit de ipso aliquam notitiam, iuxta doctrinam evangelii, et non intuitivam,
							nec aliam quam abstractivam, ut patet; igitur etc. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4020">Nec secunda solutio satisfacit, quia posito quod aliqua visio corporalis
							
							<pb ed="#V" n="45-r"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							possit esse abstractiva, quod tamen communiter non tenetur, licet mihi non videatur
							impossibile, adhuc ratio mea non solvitur, quia Deus poterit annihilare
							representativam albedinis sicut et albedinem, et per consequens illa visio, supposito
							quod sit, non erit abstractiva, sed intuitiva. Quo posito sequitur quod notitia
							intuitiva vera poterit esse sine actuali presentia obiecti, sicut ratio deducebat
							tertio. Ratio etiam non est soluta, quia non est verum quod visionis ad id quod
							videtur non sit relatio realis secundum quod terminat actum, ut patet ex supradictis.
							Patet igitur rationes non esse solutas, et per consequens manet illa propositio,
							scilicet quod simpliciter est impossibile et contradictionem implicat albedinem
							annihilata videri. Et quia hoc est quasi totum fundamentum principalis rationis,
							confirmo eam sic: non minus repugnat videri albedini annihilate quam absenti realiter
							existenti. Sed albedini absenti realiter existenti repugnat omnino videri, ut docet
							experientia; igitur etc. Hec est sententia <name>Anselmi</name>
							<title>De libero</title> 12, capitulo 4, ubi sic ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4032">Nullam potestatem habens, ut
							puto, que sola sibi sufficiat ad actum</quote>. Et quibusdam paucis interpositis subdit ad
							propositum: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4036">Habet in potestatem et instrumentum videndi montem qui visum habet. Et
							tamen, si mons abest et dicis: vide montem, respondet tibi: non possum, quia abest. Si
							adesset, possem videre</quote>. Et modicum infra dicit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4039">Potestas videndi aliquod corpus alia
							est in vidente, alia est in re visa, alia in medio et ea que est in medio alia est in
							non impediente, alia in adiuvante</quote>. Et subdit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4042">Quattuor sunt igitur iste potestates
							quarum, si una deest, alie tres nec singule, nec omnes simul aliquid possunt efficere</quote>.
							Hec <name>Anselmus</name>. Sed constat quod annihilata albedine una istarum deficit;
							ergo. Patet illa igitur propositio, et per consequens patet quod solutio data non
							satisfacit prime rationi.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4049">Magister <name>Alphonsus de Portugalia</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4054">Et ideo respondebat ad eam quidam alius reverendum pater et magister dupliciter.
							Primo interimendo minorem qua dicebatur quod creatura rationalis de potentia Dei
							absoluta potest habere actum visionis sive visione que nunc videt actualiter
							formaliter in visu et non videre. Et ad probationem dicebat quod, si ly ‘precise’
							excludat omne esse obiectivum perspicuum sive apparens, casus est impossibilis, quia
							implicatio est. Si vero excludat omne aliud esse reale, sic ita. Et quando dicitur
							quod 'Deus potest annihilare albedinem conservatis' etc., dicebat quod casu posito talis
							videbit visione falsa, quia per visionem illam poneretur res que non est in esse
							apparenti. Et cum queritur quid videbit, respondebat quod videbit albedinem que non
							est in se et realiter posita, sed in esse apparenti secundum quid et diminute. Et
							quando dicitur quod 'talis albedo nihil est', verum est in esse reali et tamen aliquid
							est in esse obiectivo et apparenti. Et ad confirmationem quando dicebatur quod 'nihil
							videre et non videre equipollent', dicebat quod verum est per negotium prepositam, sed
							videre nihil non equipollet cum non videre. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4057">Secundo respondebat negando casu, quia non est possibile quod annihiletur obiectum
							visus et conservetur visio qua videbatur. Si fundamenta mea sunt vera, quia per me
							implicatio contradictionis est propter adequationem obiecti ad potentiam quod voluntas
							aliquid diligat et illud non sit sibi presens in ratione obiecti, igitur a simili
							implicatio contradictionis est quod homo aliquid videat et illud non sit sibi presens
							in ratione obiecti, sed idem iudicium est de visione et videre, cum tamen sint idem,
							vel saltem inseparabiliter se consequuntur, igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4060">Contra magistrum <name>Alphonsum</name></p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4065">Sed, licet iste solutiones sint satis subtiles et pulchre, non satisfaciunt tamen
							rationi. Non quidem prima pro cuius impugnatione pono quattuor propositiones. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4069">Prima est quod res visa non ponitur per actum videndi in aliquo esse intentionali
							perspicuo et apparenti, prout imaginatur illa solutio. Ista propositio ex intentione
							declarabitur inferius. Ad presens tamen deduco eam sic: si res visa per actum videndi
							ponatur etc., ponatur quod aliquid videat albedinem. Et quero ac tale videat esse reale
							albedinis an esse intentionale precise, vel utrumque simul. Si detur primum, esse
							intentionale superfluit. Si secundum, superfluit esse reale, et posset fieri notitia
							intuitiva vera sine aliquo obiecto reali, quod tamen est falsum. Si detur tertium,
							eadem visio numero habebit duo obiecto adequata simul, quod est impossibile, quia
							nullum eorum adequaret. Consequentia apparet, quia quicquid videtur esse obiectum,
							videtur esse obiectum visus. Et confirmatur, quia vel res visa potest videri sine isto
							esse perspicuo et apparenti,
							
							<pb ed="#V" n="45-r"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							vel non. Si sic, frustra ponitur. Si non, cum istud
							esse sit aliquid, prout aliquid distinguitur nihil et sit aliquid distinctum a vidente
							et ab actu videndi et re visa poterit annihilari per divinam potentiam ceteris omnibus
							conservatis, quia nullus eorum dependet ab ipso in aliquo genere cause quod Deus non
							possit supplere. Quo posito patet quod talis habebit actum videndi et re visibili
							presente et tamen non videbit, quod est principale propositum. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4076">Secunda propositio est quod detracta re visibili, etiam si per actum videndi ponatur
							aliquo tali esse, nulla remanet visio in homine que possit videre, cuius oppositum
							asseritur. Ista propositio patet per beatum <name> Augustinum</name> XI <title>De
								Trinitate</title>, capitulo 4, de parvis, ubi dicit expresse quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4084">re visibili
							detracta nulla est nec ulla omnino potest esse visio si corpus non sit quod videri
							possit</quote>. Et capitulo sequenti dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4087">informatio sensus que visio dicitur a solo
							imprimitur corpore quod videtur, id est a re aliqua visibili qua detracta nulla
							remanet forma que inhereat sensui, dum adesset illud quod videbatur, velut in aqua
							vestigium tamdiu est, donec ipsum corpus quod imprimitur inest, quo ablato nullum
							est</quote>. Hec <name>Augustinus</name>. Nec valet si dicatur quod beatus <name>
								Augustinus</name> est contra me sicut et contra ipsum, quia et in ratione mea
							supponitur quod detracta, immo annihilata re visibili conservetur visio propter duo.
							Primo, quia beatus <name>Augustinus</name> loquitur de visione qua aliquid videtur,
							sicut patet intuenti librum illum. Ego vero loquor de visione que nihil videtur,
							secundo quia beatus <name>Augustinus</name> loquitur de facto et de potentia naturali,
							sicut et iste socius et doctor quem sequitur in hac materia contra quem in primo
							articulo prime questionis huius prologi adduxi auctoritates istas et quasdam alias.
							Ego vero loquor de possibili et de potentia Dei absoluta. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4104">Tertia propositio est quod, si albedo realiter annihilata possit videri in tali esse
							apparenti et diminuto, prout asserit illa solutio, adhuc non solvitur ratio mea. Istam
							propositionem deduco primo sic: non minus potest Deus annihilare esse apparens et
							diminutum albedinis conservato homine et actu visionis in homine quam esse reale
							ipsius annihilet, ergo Deus istud esse sicut superius dicebatur de representativo
							albedinis sequitur quod talis habebit actum videndi et non videbit, quia nec videbit
							albedinem in esse reali, nec in esse apparenti. Secundo sic: supposito quod albedo
							ponatur naturaliter per actum videndi in tali esse apparenti, adhuc Deus poterit
							videnti albedine ad hoc non cooperari, quo posito albedo non erit posita in aliquo tali
							esse. Isto casu posito annihilet Deus albedinem conservato homine et actu visionis in
							homine et sequitur quod talis habebit actum visionis et non videbit ut prius. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4107">Quarta propositio est quod non solum non videre et nihil videre equipollent, sed
							etiam videre nihil et non videre, cuius oppositum asseritur in hac solutione. Ista
							propositio probatur primo, quia sequitur video nihil, ergo nihil videtur a me, sicut
							sequitur video albedinem, ergo albedo videtur a me. Sed sequitur nihil videtur a me,
							igitur non videtur, sicut sequitur nihil amatur a me, igitur non amo, ut patet per beatum
								<name> Augustinum</name> IX <title>De Trinitate</title>, capitulo 4, ubi
							expresse dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4115">ubi nihil amatur, nullus est amor</quote> et loquitur de amore quo
							habens ipsum amat vel est amans, ut patet videntibus precedentem litteram et
							sequentem. Secundo, quia sequitur video nihil, ergo nihil video. Sed per eum sequitur
							nihil video, ergo non video. Probatur maior, quia cum video nihil vel nihil video, vel
							aliquid video. Secundum dari non potest propter implicationem contradictionis.
							Relinquitur ergo primum, quod est propositum. Et confirmatur, quia bene sequitur video
							aliquid, ergo aliquid video, ergo sequitur video nihil, ergo nihil video. Tertio, quia
							vel potest videri quod caret omni esse tam reali quam apparenti, vel non. Primum dari
							non potest, iuxta solutionem datam et doctrinam doctoris quam sequitur. Relinquetur
							ergo secundam et quartam esse reale quam apparens est aliquid, prout aliquid
							distinguitur contra nihil secundum eum. Sequitur video, ergo video aliquid, et per
							consequens sequitur video nihil, ergo non video a destructione antecedentis. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4119">Ex his patet quod prima solutio non satisfaciat, ut videtur. Nec secunda videtur
							satisfacere propter duo. Primo, quia casus est possibilis et probavi
							possibilita-
							
							<pb ed="#V" n="45-v"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							tem eius et ad probationem non fuit responsum secundo, quia non
							sequitur dictis meis quod casus sit impossibilis, sicut assumitur, quia, licet sit
							implicatio contradictionis propter adequationem obiecti ad potentiam quod homo aliquid
							videat et illud non sit sibi presens in ratione obiecti, non est tamen idem iudicium
							de visione et videre. Ratio illius est, quia visio est quidam qualitas absoluta non
							includens respectum essentialiter et intrinsece. Videre vero includit essentiali
							respectum attingentie ad obiectum. Exclusis igitur istis solutionibus confirmo
							conclusionem principalem sic: omne accidens absolutum quod est in una voluntate Deus
							potest ponere in quadam alia de potentia sui absoluta. Patet illa propositio, quia, si
							ponatur in esse, nulla sequitur contradictio. Ponatur ergo Deus dilectionem qua beatus
							nunc diligit ipsum beatifice in voluntate creature non cognoscentur actualiter, utputa
							alicuius hominis dormientis vel alicuius nondum habentis usum rationis. Isto casu
							possibili posito patet quod talis habebit dilectionem formaliter in voluntate et tamen
							non diliget, quia non cognoscet ex supposito, ergo. Et sic patet prima. </p>
					</div>
					<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e4127">
						<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e4129"><supplied>Conclusio secunda</supplied></head>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4133">Secunda conclusio principalis est quod creatura rationalis de potentia Dei absoluta
							potest habere delectationem qua nunc actualiter delectatis in Deo vel de Deo beatifice
							formaliter in voluntate, et tamen non delectari. Pro cuius deductione premitto aliquas
							propositiones. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4136">Prima est quod nulla delectatio in creaturis est essentialiter cognitio, nec
							econverso. Ista propositio patet ex supradictis. Primo, quia delectatio non magis
							identitatis cognitioni quam dilectio et nulla dilectio in creaturis est essentialiter
							cognitio, ut patet ex dictis, ergo. Secundo, quia omnis cognitio in creaturis est
							actus potentie cognitive et nulla est actus potentie appetitive. Hoc patet ex
							supradictis, <unclear>sed nulla</unclear> delectatio creata est actus potentie cognitive et omnis
							cognitio est actus vel passio potentie appetitive, ut patet ex precedentis questione;
							igitur etc. Tertio, quia, si aliqua delectatio creata esset essentialiter cognitio,
							hoc maxime esset delectatio beatifica. Sed ista non; ergo nulla. Probatur minor, quia,
							si sic, cum talis delectatio sit aliquid fruitionis beatifice essentialiter et
							intrinsece, ut patet ex secunda questione huius distinctionis, cognitio esset etiam
							aliquid eius essentialiter et intrinsece, quod non est verum, ut patet ex tertia
							questione.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4142">Secunda propositio est quod nulla delectatio in creaturis est essentialiter dilectio,
							nec econverso. Et ista fuit sufficienter declarata in prima questione huius
							distinctionis.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4145">Tertia propositio est quod delectatio qua creatura rationalis nunc actualiter
							delectatur de Deo beatifice potest esse formaliter in eius voluntate de potentia Dei
							absoluta omnis cognitione et dilectione ab eadem circumscripta. Ista propositio patet
							per rationes quibus probavi quod dilectio qua creatura rationalis nunc diligit Deum
							beatifice potest manere formaliter in ipsa de potentia Dei absoluta sine omni
							cognitione.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4149">Preterea, quia supposita distinctione reali cognitionis, dilectionis, et delectationis
							in creaturis patet non magis dependet delectatio a cognitione et dilectione previor
							quam accidens a substantia. Secundo, quia talis delectatio est res absoluta ab omni
							cognitione et dilectione creata realiter distincta et independens in omni genere
							cause quod Deus non potest supplere. Tertio, quia, si talis delectatio sit, et
							cognitio et dilectio non sit, nulla sequitur contradictio; ergo etc. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4152">Quarta propositio est quod per nullam potentiam finitam vel infinitam est possibile
							quod creatura rationalis delectetur de Deo beatifice et nullum actum cognitionis, nec
							dilectionis habeat circa ipsum. Ista propositio patet, quia diligere non magis
							presupponit cognitionem quam sic delectari delectationem vel saltem cognitionem. Sed
							per nullam potentiam potest incognitum diligi, ut patet ex supradictis; ergo. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4155">Istis propositionibus sic deductis deduco conclusionem principalem. Primo sic:
							sequitur creatura rationalis delectatur de Deo beatifice, igitur diligit vel cognoscit
							Deum. Hoc patet ex propositione immediate precedenti, sed delectatio qua creatura
							talis nunc delectatur de Deo beatifice formaliter potest esse in eius voluntate et
							ipsa non diliget, nec cognoscet, cum non sit essentialiter cognitio, nec dilectio, ut
							patet ex premissis duabus propositionibus. Et possem manere formaliter in creatura
							sine omni cognitione et dilectione, ut patet ex tertia; igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4158">Secundo sic: non est maior repugnantia quod creatura sic rationalis habeat
							delectationem qua nunc delectatur beatifice de Deo formaliter in voluntate et non
							delectetur quam quod habeat dilectionem qua nunc diligit ipsum beatifice et non
							diligat. Sed secundum possibile est de potentia Dei absoluta
							
							<pb ed="#V" n="45-v"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							ex precedenti
							questione; igitur.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4165">Ex istis duabus conclusionibus et earum probationibus videtur sequi alique
							propositiones correlarie. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4168">Prima est quod creatura rationalis damnata de potentia Dei absoluta potest habere
							odium quo nunc actualiter odit Deum formaliter in voluntate et non odire. Ista
							propositio patet, quia non magis repugnat quod creatura rationalis damnata habeat
							odium quo nunc actualiter odit Deum formaliter in voluntate et non odiat quam quod
							creatura rationalis beata habeat dilectionem qua nunc diligit Deum actualiter et non
							diligat, sed secundum potest fieri de potentia Dei absoluta, ut patet ex prima
							conclusione, igitur et primum. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4172">Secunda propositio est quod creatura rationalis de potentia Dei absoluta potest
							habere cognitionem qua nunc actualiter cognoscit formaliter in intellectu et non
							cognoscere. Hoc patet per eandem deductionem, quia non est maior repugnantia quod
							habeat cognitionem qua nunc actualiter cognoscit formaliter in intellectu et non
							cognoscat quam quod habeat dilectionem qua nunc acutaliter diligit formaliter in
							voluntate et non diligat et visionem qua nunc actualiter videtur formaliter in visu et
							non videat. Sed ultima duo sunt possibilia de potentia Dei absoluta; igitur etc. Nunc
							declaratum est supra, igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4175">Tertia propositio est quod creatura rationalis de potentia Dei absoluta potest habere
							actum cognitionis formaliter intellectu et non cognoscere et actu dilectionis vel odii
							formaliter in voluntate et non diligere, vel odire, et sic de aliis similibus
							quibuscumque. Deductio videtur clara, quia actus cognitionis non est nisi cognitio qua
							creatura cognoscit actualiter, et actus dilectionis non est nisi dilectio qua diligit
							actualiter, et actus odii non est nisi odium quo odit actualiter, essentialiter, et in
							recto. Sed cognitio qua talis creatura cognoscit actualiter potest esse formaliter in
							eius intellectu et ipsa non cognoscit et dilectio in eius voluntate et ipsa non
							diligit et similiter de odio non quidem intendo in sensu composito, sed diviso, ut
							patet ex supradictis; ergo.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4178">Quarta propositio est quod creatura rationalis potest fieri de vidente non videns, de
							intelligente non intelligens, et econverso, nulla facta mutatione circa ipsam in
							aliquo absoluto. Deductio patet evidenter ex illa ratione principali pro prima
							conclusione. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4181">Quinta propositio est quod creatura rationalis damnata de potentia Dei absoluta
							potest habere tristitiam qua nunc tristatur damnabiliter in voluntate formaliter et
							non tristari. Et hec sequitur ex secunda conclusione principali, quia non magis
							repugnat quod creatura rationalis damnata habeat tristitiam qua nunc tristatur
							damnabiliter formaliter in voluntate et non tristetur quam quod habeat delectationem
							qua nunc delectatur beatifice et non delectetur. Sed secundum est possibile de
							potentia Dei absoluta, ut patet ex conclusione illa; igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4184">Sexta propositio est quod ista consequentia non est simpliciter necessaria: creatura
							rationalis habeat actus dilectionis et delectationis quibus nunc diligit et delectatur
							beatifice formaliter in voluntate, igitur est beata. Ista propositio patet, quia
							sequitur creatura rationalis non cognoscit, nec delectatur, nec diligitur, igitur non
							est beata, sed potest habere actus dilectionis et delectationis predictos formaliter
							in voluntate non cognoscere, nec diligere, nec delectari, ut declaratum est supra;
							igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4187">Septima propositio est quod nec ista consequentia est simpliciter necessaria:
							creatura rationalis habet odium et tristitia quibus nunc ipsa vel saltem alia odit et
							tristatur damnabiliter, igitur est damnata. Hec patet, quia, si odium et tristitia
							quibus aliud damnatus non odit et tristatur damnabiliter ponantur formaliter in
							voluntate alicuius hominis viatoris, sic tamen quod talis non odiat, nec tristetur
							quod fieri potest de potentia Dei absoluta, ut patet ex supradictis, patet quod talis
							habebit odium et tristitiam quibus aliquis nunc odit et tristatur damnabiliter, et
							tamen non erit damnatus. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4191">Octava et ultima propositio est quod creatura rationalis de potentia Dei absoluta
							potest habere fruitionem qua nunc fruitur Deo beatifice formaliter in voluntate, et
							tamen non frui. Deductio est evidens, quia talis fruitio non est nisi dilectio et
							delectatio quibus nunc beatifice diligit et delectatur, ut declaratum est questione
							secunda huius distinctionis. Sed ista possunt esse formaliter in eius voluntate de
							potentia Dei absoluta et ipse non diliget, nec delectabitur, ut patet ex dictis;
							ergo.</p>
					</div>
					<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e4195">
						<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e4197"><supplied>Conclusio tertia</supplied></head>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4201">Tertia conclusio principalis est quod dilectio qua creatura rationalis nunc diligit
							Deum beatifice ipsa manente in creatura non potest non esse dilectio sibi.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4204">Pro deductione istius conclusionis premitto aliquas propositiones. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4207">Prima est quod implicatio contradictionis est quod dilectio sit et non sit dilectio.
							Istam propositionem deduco primo sic: implicatio contra-
							
							<pb ed="#V" n="46-r"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>-
							
							dictionis est quod homo
							sit et non sit homo, igitur implicatio contradictionis est quod dilectio sit et non
							sit dilectio. Consequentia est nota, quia utrobique est similis repugnantia.
							Antecedens probatur, quia sequitur homo est et non est homo, igitur homo est et non
							est animal rationale, igitur homo est et non est animal irrationale. Istud secundum
							consequens implicat contradictionem, igitur et primum antecedens. Prima consequentia
							tenet per locum a diffinitione. Secunda probatur, quia homo qui ponitur esse vel est
							aliquid et ens, vel non est aliquid nec ens. Si non est aliquid nec ens, igitur non
							est, cuius oppositum est suppositum. Si est aliquid et ens, cum omne ens sit
							substantia vel accidens et homo qui ponitur esse non sit accidens, sequitur quod sit
							substantia, quia omnis substantia est corporea vel incorporea. Cum non sit incorporea,
							sequitur quod sit corpus per consimilem discursum, sequitur quod sit alias, sed omne
							animal est rationale vel irrationale; igitur, si homo qui ponitur esse non est animal
							rationale, sequitur quod sit irrationale. Et hec fuit secunda consequentia; igitur
							etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4214">Et confirmatur, quia dilectio est quedam qualitas determinata ab omni qualitate que
							non est dilectio specifice distincta, sicut homo est quedam substantia determinata ab
							omni substantia que est homo specifice distincta, igitur dilectionis, sicut et
							hominis, est aliqua diffinitio. Quecumque sit illa, verum, quia diffinitiones rerum
							sunt nobis ignote. Ponatur quod dilectio diffinitive sit qualitas mentis spiritualis,
							ita quod, sicut diffinitio hominis est animal rationale, ita diffinitio dilectionis
							est qualitas spiritualis. Et, sicut animal dividitur per rationale et irrationale
							tanquam per differentias oppositas, sic qualitas per spiritualem et corporalem. Tunc
							sic sequitur dilectio est et non est dilectio, igitur dilectio est et non est qualitas
							spiritualis, igitur dilectio est et non est qualitas corporalis. Istud secundum
							consequens implicat contradictionem ex supposito, sicut et istud ‘homo est et <supplied>non</supplied> est
							animal irrationale’, igitur et primum antecedens. Prima consequentia tenet per locum a
							diffinitione. </p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4221">Secundo probatur, quia dilectio que ponitur esse vel est aliquid, vel nihil. Si
							nihil, igitur non est, quod est contra positum. Si aliquid, cum omne tale sit
							substantia vel accidens et dilectio que ponitur esse non est substantia, sequitur quod
							sit accidens et, cum omne accidens sit quantitas vel qualitas etc., cum non sit
							quantitas nec aliquod aliorum, sequitur quod sit qualitas. Sed omnis qualitas est
							corporalis vel spiritualis; igitur, si dilectio que ponitur esse non sit qualitas
							spiritualis, sequitur quod sit qualitas corporalis. Et hec fuit secunda consequentia;
							igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4224">Sed forte dicetur ad istam rationem interimendo consequentiam, quia ille terminus
							‘homo’ non est terminus connotativus, sicut ille terminus ‘dilectio’. Et ideo, licet
							sit implicatio contradictionis quod homo sit et non sit homo, non est tamen implicatio
							quod dilectio sit et non sit dilectio. Et ex eodem fundamento posset responderi ad
							confirmationem, quia non est verum quod dilectio sit quedam qualitas determinata,
							sicut homo est quedam substantia, quia, licet ille terminus 'dilectio' principaliter et
							in recto significet talem qualitatem, connotat tamen terminum quod non facit ille
							terminus ‘homo’, et ideo non est simile de utroque.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4227">Sed ad veritatem illa evasio est nulla propter duo. Primo, quia non est verum quod
							ille terminus 'dilectio' sit terminus connotativus, quia, licet 'diligere' sit terminus
							connotativus, non tamen 'dilectio', ut declarabitur infra. Secundo, quia posito quod
							dilectio sit terminus connotativus, adhuc est implicatio quod dilectio sit et non sit
							dilectio, quia omnis propositio in qua predicatur idem de se ipso est necessaria sive
							termini illius sint connotativi, sive non, igitur ista propositio 'hec dilectio est
							dilectio demonstrata dilectione que ponitur esse' est necessaria, etiam supposito quod
							'dilectio' sit terminus connotativus.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4230">Istam rationem facit <name>Anselmus</name> ad probandum quod necesse est omne futurum
							esse futurum, <title>De concordia prescientie et predestinationis</title>, capitulo 4,
							ubi sic ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4238">Itaque cum dicitur futurum de futuro necesse est esse quod dicitur sicut
							quotiens, idem dicimus de eodem. Cum enim dicimus quod omnis homo est homo, aut si est
							homo est homo aut omne album est album et, si est album, album est. Necesse est esse,
							quod dicitur, quia non potest aliquid simul esse et non esse</quote>. Hec
								<name>Anselmus</name>. Ex quibus verbis apparet quod omnis propositio in qua
							predicatur idem de eodem est necessaria, sive termini sint connotativi, sive non.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4245">Et confirmatur, quia posito quod dilectio
							
							<pb ed="#V" n="46-r"/>
							<cb ed="#V" n="b"/>
							
							sit, vel illa dilectio est dilectio,
							vel illa dilectio non est dilectio. Si detur primum, cum idem iudicium sit de alia
							quacumque, sequitur quod omnis dilectio sit dilectio, et per consequens implicatio
							contradictionis est quod dilectio sit et non sit dilectio. Si detur secundum, sequitur
							quod aliqua propositio in qua idem predicatur de se ipso non sit vera. Secunda
							propositio est quod implicatio contradictionis est quod res que nunc est dilectio sit
							et non sit dilectio. Ista propositio patet, quia implicatio contradictionis est quod
							res que nunc est dilectio sit et dilectio non sit. Hoc patet, quia non potest aliquid
							simul esse et non esse, ergo sequitur res que est dilectio est, ergo dilectio est. Sed
							sequitur dilectio est, ergo est dilectio; igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4252">Istis propositionibus declaratis deduco conclusionem principalem sic: dilectio qua
							creatura rationalis nunc diligit Deum beatifice ipsa manente non potest non esse
							dilectio sibi, igitur ipsa manente in creatura non potest non esse dilectio sibi.
							Antecedens patet, quia ipsa manente dilectio est vel saltem res que est dilectio est.
							Et quocumque istorum dato sequitur quod ipsa sit dilectio, ut patet ex propositionibus
							iam deductis. Et consequentia est nota, quia opposita conclusio non potest habere nisi
							duas causas veritatis. Prima est quod talis dilectio ipsa manente possit non esse
							dilectio, cuius oppositum assumitur in antecedente. Secunda est quod talis dilectio
							non sit in creatura, cuius oppositum ponitur in consequente; igitur etc. Et
							confirmatur, quia omnis dilectio qua creatura nunc diligit ipsa manente in creatura
							est aliquid creature et non nisi dilectio, quia nihil est aliud quam dilectio,
							igitur.</p>
					</div>
					<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e4257">
						<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e4259"><supplied>Conclusio quarta</supplied></head>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4263">Quarta conclusio est quod delectatio que creatura rationalis nunc delectatur
							beatifice ipsa manente in creatura non potest non esse delectatio sibi. Ista conclusio
							patet sicut et precedens. Confirmo tamen eam sic: si aliqua delectatio creature ipsa
							manente in creatura potest non esse delectatio sibi, ponatur quod delectatio que nunc
							est in Gabriele non sit delectatio sibi. Et quero an ista delectatio et delectatio que
							nunc est delectatio Michaelis sit eiusdem speciei specialissime vel non. Si sic, cum
							delectatio Michaelis sit specifice delectatio, delectatio Gabrielis erit specifice
							delectatio. Quo posito sequitur quod sit delectatio sibi, quod est propositum. Ista
							consequentia patet, quia non potest sibi esse, nisi quod est et ipsa est ex supposito
							delectatio. Si non, igitur non manet, quod est contra positum. Et consequentia patet,
							quia unaquaque res ponitur in specie per suum proprium genus et per suam propriam
							differentiam vel igitur delectatio illa que non est delectatio Gabrieli manet quantum
							ad suum proprium genus et suam propriam differentiam, vel non. Si non, igitur non
							manet, quia nulla res manet cuius proprium genus vel propria differentia non manent.
							Et sic patet consequentia. Si sic, igitur est eiusdem speciei, cuius erat prius. Sed
							prius erat eiusdem speciei cum delectatione Michaelis; igitur et nunc cuius oppositum
							est concessum; igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4266">Ex istis conclusionibus et earum deductionibus sequuntur alique propositiones
							correlarie. Prima: quod cognitio qua nunc creatura cognoscit ipsa manente in creatura
							non potest esse cognitio sibi. Hoc patet, quia non est maior repugnantia de cognitione
							quam de dilectione et delectatione. Idem etiam sequitur de odio quo nunc creatura odit
							et de tristitia qua nunc tristatur, et sic de his quibuscumque.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4269">Secunda propositio est quod illa generalis imaginatio quorundam qua dicitur quod
							filio non existente Pater est, et sic de aliis similibus est omnino irrationalis et
							puerilis. Deductio patet ex dictis, quia omnis propositio in qua idem dicitur de se
							ipso est necessaria et eius opposita impossibilis, ut patet etiam per
								<name>Anselmum</name> superius allegatum.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4275">Tertia propositio est quod fruitio qua creatura rationalis nunc fruitur Deo beatifice
							ipsa manente in creatura non potest non esse fruitio sibi et hec responsiva ad
							questionem in forma. Deductio est clara, quia talis fruitio non est dilectio et
							delectatio quibus nunc diligit et delectatur beatifice. Sed istis manentibus in
							creatura non possunt non esse dilectio et delectatio sibi, ut declaratum est supra;
							igitur etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4279">Quarta propositio est ista: consequentia est nulla 'hac fruitione creatura non
							fruitur, igitur non est fruitio creature’. Hoc patet per nullam potentiam est
							possibile quod fruitio qua creatura rationalis nunc fruitur Deo beatifice ipsa manente
							in creatura non sit fruitio sibi, ut patet
							
							<pb ed="#V" n="46-v"/>
							<cb ed="#V" n="a"/>
							
							ex propositione precedenti. Sed per
							aliquam potentiam est possibile quod talis fruitio maneat in creatura et ipsa non
							fruatur; ergo etc.</p>
						<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4286">Et ex istis apparet universaliter quod illa consequentia est nulla 'hac dilectione
							creatura non diligit, igitur non est dilectio sibi'. Et similiter de delectatione et
							cognitione, et sic de aliis quibuscumque. Ratio istorum est quod diligere et dilectio,
							cognoscere et cognitio, et sic de similibus non sunt penitus idem, quia dilectio est
							precise una res absoluta et similiter cognitio. Diligere autem dicit dilectionem et
							cognoscere cognitionem non absolute, sed cum respectu attingentie ad obiectum, et sic
							de aliis, ut clarius apparebit inferius. Et hoc de articulo secundo.</p>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e4291">
					<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e4293">Tertius et quartus articulus</head>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4296">Quantum ad tertium et quartum articulum simul contra conclusiones istas movenda et
						dissolvenda sunt dubia. Et primo contra primam. Verum, quia conclusio illa dependet ex
						tribus propositionibus primis. Primo movebo dubia propositiones et secundo contra
						conclusionem. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4299">Quantum ad primum contra propositionem primam qua dicebatur quod nulla dilectio in
						creaturis est essentialiter cognitio est quedam opinio que ponit:</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4302"><name>Adam</name> in I, distinctione 1, questione 3, articulo 2</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4307">Quod omnis actus appetendi et odiendi et fruendi et universaliter omnis amor et omnis
						volitio est essentialiter cognitio, licet non econverso. Arguitur primo sic: omnis
						experientia alicuius obiecti est quedam cognitio eiusdem, sed omnis actus appetitus est
						quedam experientia sui obiecti, id est quo anima experitur tale obiectum, quia omnis
						actus vitalis est quedam experientia, aliter non plus esset actus vitalis anime quam
						species previa omni actui <unclear>sicut</unclear> ponatur. Sed omnis volitio et etiam nolitio est actus
						vitalis; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4314">Preterea, non magis inconveniens est ponere omnem volitionem quamdam esse cognitionem,
						licet non omnis cognitio sit actus appetendi quam quod omnis assensus sit apprehensio
						quedam, licet non omnis apprehensio sit assensus vel dissensus. Sed illud non est
						inconveniens; ergo nec illud.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4317">Preterea, aliqua una operatio est ultimus finis hominis et nulla nisi cognitio et
						dilectio; ergo etc. Probatio minoris, quia, si sit cognitio que non sit dilectio, Deus
						posset ipsam conservare sine dilectione, et tunc homo posset esse beatus quando Deum non
						diligeret. Nec potest esse dilectio que non sit cognitio, quia tunc cum beatitudine
						staret quod Deus non esset cognitus.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4320">Preterea, si omnis dilectio non esset cognitio, anima posset amare incognitum, quod non
						videtur verum. Falsitas consequentis probatur per <name>Augustinum</name> IX <title>De
							Trinitate</title>, capitulo 4 et <name>Magistrum</name> allegatum ipsum tertia
						distinctione. <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4331">Deus</quote>, inquit in principio capitulo, <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4334">amare se ipsum non potest nisi se
						ipsum moverit, nam quomodo amat quod nescit. Et alibi invisa possumus diligere,
						incognita nequaquam</quote>. Consequentia patet, quia, si essent absoluta realiter distincta,
						Deus posset facere unum sine reliquo.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4338">Preterea, si nullus actus voluntatis esset cognitio, tunc voluntas esset ceca, quia
						nihil cognosceret per actum suem de obiecto.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4341">Preterea, tunc posset aliquis esse beatus, et tamen non videret Deum, nec
						cognosceret.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4344">Preterea, impossibile est simpliciter incognitum placere voluntati. Sed posito solo
						actu amandi quocumque alio circumscripto placet obiectum dilectivum; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4348">Ista conclusio confirmatur multis auctoritatibus. Primo auctoritate beati<name>
							Augustini</name> IX <title>De Trinitate</title>, capitulis multis 3, 8 et deinceps et
							<name>Magister</name> allegat ipsum tertia distinctione, 1, ubi dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4359">amor quo
						mens amat se et alia et notitia qua novit se et alia sunt unus spiritus et una
						essentia</quote>, ergo amor non distinguitur ab omni cognitione, tunc in 12, capitulo 3. Inveni
						scriptum esse in libro <name>Iohanni</name> sancto viro loquente: Ecce pietas est
						sapientia. Abstinere autem a malis scientia. In hac differentia intelligendum est ad
						contemplationem sapientiam et ad actionem scientiam pertinere. Pietatem quidem hoc loco
						ponit Dei cultum et quis cultus est eius nisi amor eius quo nunc desideramus cum videre,
						igitur a primo ad ultimum iste cultus qui est amor Dei est sapientia. Et quasi
						formaliter idem habetur <name>Enchiridion</name>, capitulo 1 de sapientia et pietate,
						etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4370">Item libro XV, capitulo 64: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4372">Nunquid dicturi sumus voluntatem nostram quando recta est
						nescire quid agat? Porro si sic inest
						
						<pb ed="#V" n="46-v"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						ei quedam sua scientia. An vero audiendus
						est quispiam dicente caritatem nescire quod agat que non agat perperam?</quote> Et capitulo
						65: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4379">Amor meus meminit atque intelligit quid appetere debeat, quid vitare</quote>. Item
							<name>Gregorius</name>, Omilia 27 <title>Super Iohannem</title>: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4388">Quecumque audivi a
						Patre meo nota feci vobis.</quote> Dum audita servavi, amare iam novi, quia amor ipse notitia
						est.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4392">Responsio ad rationes <name>Adam</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4397">Ad primum istorum supponendo quod proprie loquatur de experientia admissa maiore, nego
						minorem. Et ad probationem 'qui vellet ire ad voluntatem magis quam ad rem, sicut et ipsi
						communiter faciunt', admitteret consequens, quia species previs omni actui non est actus,
						igitur non est actus vitalis, et per consequens nullus actus vitalis anime est magis vel
						minus actus vitalis quam ipsa. Ex hoc tamen non sequitur quod volitio non sit actus
						vitalis sicut et cognitio. Verum, quia non debet esse disputatio de nominibus ubi
						constat de rebus. Respondeo ad intentionem arguentis que est quod si volitio non sit
						essentialiter experientia alicuius obiecti, non erit actus vitalis anime, sicut nec
						species previa omni actui si ponatur. Et interimo consequentiam, quia non omnis actus
						vitalis est essentialiter experientia. Ridere enim est actus vitalis et ambulare, et
						tamen constat quod nullus istorum actuum est essentialiter experientia, nec cognitio. Et
						ideo non sequitur volitio non est experientia, nec cognitio, igitur non est actus
						vitalis. Nec oportet quod, si anima experitur suam volitionem, quod experiamur eam per
						ipsamet volitionem, nec per voluntatem, quia sufficit quod experiamur eam per alium
						actum quam sit volitio et per aliam potentiam quam sit voluntas, quia per intellectum et
						actus eius. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4400">Ad secundum multi dicerent quod assensus non est apprehensio proprie loquendo de
						apprehensione, quia fides secundum aliquos non est cognitio, nec assentire est
						cognoscere. Et, si ita sit, patet quod minor sit falsa. Si tamen minor est vera, sicut
						est in bono intellectu, etiam per eum maior est omnino neganda, nec probatur ab eo.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4403">Ad tertium vel intelligit quod aliqua una operatio est ultimus finis hominis sic quod
						illa sola est beatitudo hominis, vel sic quod illa sola est suprema perfectio hominis. Si
						primo modo, sicut innuunt probationes, propositio non solum est falsa, sed erronea, quia
						beatitudo formalis non consistit totaliter in aliquo uno actu, sicut patet per illam
						decretalem domini <name>Benedicti</name> <title>De visione animarum</title> pluries allegatam. Si secundo modo, non
						est verum quod talis operatio sit cognitio et dilectio, immo non est verum quod sit
						cognitio; nec dilectio, quia talis est delectatio beatifica, ut declaratum est supra.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4413">Et ulterius posito quod talis esset cognitio que non est dilectio, sicut videtur
						quibusdam, non sequitur quod homo posset esse beatus quando Deum non diligeret, quia
						beatitudo non consistit totaliter in tali operatione. Et posito quod esset dilectio que
						non est cognitio, adhuc non sequitur quod cum tali beatitudine staret quod Deus non
						esset cognitus, ut patet ex dictis. Immo, si talis dilectio esset in aliquo sine
						cognitione, ille non esset beatus totaliter, nec particulariter, quia non cognosceret,
						nec diligeret, prout in precedenti articulo extitit declaratum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4416">Ad quartum patet ex prima conclusione quod non sequitur quod anima possit amare
						incognitum, sed quod possit habere actum amor et non amare. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4419">Ad quintum concedo quod voluntas est ceca ad secundum datum, id est quod nihil cognoscit
						per actum suum de obiecto, quia sic cognoscimus per intellectum quod non per voluntatem,
						secundum sanctum <name>Augustinum</name> superius allegatum. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4425">Ad sextum nego consequentiam, quia non sequitur volitio non est cognitio, ergo alius
						non potest esse beatus et non videre, nec cognoscere Deum, sed bene sequitur quod
						aliquis potest habere volitionem sive dilectionem que nunc diligit Deum beatifice et non
						cognoscere, nec videre. Sed talis non esset beatus, quia nec cognosceret, nec
						amaret.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4428">Ad septimum nego minorem, quia non est verum quod posito solo actu amandi aliquid
						placeat voluntati, nec est verum quod posito solo actu amandi obiectum sit delectivum,
						sed casu posito talis haberet actum amandi et non amaret.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4431">Ad auctoritates 
						
						<pb ed="#V" n="47-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						vero respondeo ad primam quam in toto illo libro non ponit
						beatus<name> Augustinus</name> formaliter sicut adducitur, licet possit ex diversis
						locis haberi. Finaliter dico quod in auctoritate illa beatus <name> Augustinus</name> non
						accipit notitiam et amorem pro actibus intelligendi et amandi, sicut istis videtur, sed
						pro potentiis intellectiva et volitiva. Et quod ita sit patet ex dictis suis. Ipse enim
						in illo IX, ubi allegatur capitulo 8, loquens de notitia et amore dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4443">sicut
						duo quedam sunt mens et amor eius cum se amat, ita quedam duo sunt mens et notitiam eius
						cum se novit</quote>. Et subdit immediate: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4447">Ipsa igitur mens et amor et notitia eius tria
						quedam sunt et hec tria unum sunt</quote>. Et capitulo 10 dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4450">amor et cognitio non
						insunt menti sicut in subiecto, sed substantialiter</quote>. Et capitulo 13 dicit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4453">Quomodo
						autem illa tria, scilicet mens, amor et notitia eius non sunt eiusdem essentie, non
						video</quote>. Et facta quadam deductione concludit unius ergo eiusdemque essentie sunt hec
						tria, sicut nec aliter invenitur in illo libro quod notitia et amor sint unus spiritus
						et una essentia. Et constat quod in istis auctoritatibus non accipit beatus <name>
							Augustinus</name> notitias et amores pro actibus, quia, si sic, sequitur non solum
						etiam iuxta deductionem eorum quod amor sit essentialiter cognitio, sed quod actus
						amandi et cognoscendi distinguantur essentialiter ab anima, quod non est solum falsum,
						sed erroneum. Consequentia est nota, quia non solum dicit beatus <name> Augustinus</name>
						quod amor et notitia sint una substantia sive essentia, sed quod mens et amor et notitia
						eius sunt unum et una substantia et quod amor et cognitio non sunt in mente sicut in
						subiecto, sed solum substantialiter. Patet igitur quod beatus <name> Augustinus</name>
						non accipit notitiam et amorem pro actibus, sed pro potentiis, et sic exponit cum
							<name>Magistro</name> III, distinctione 1, utrum autem ex hoc sequitur quod
						intellectus et voluntas sint idem realiter inter se et cum essentia anime vel non; quod
						credo verum esse declarabitur supra distinctionem tertiam.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4471">Ad secundum patet per verbamet auctoritatis quod non est intentio beati <name>
							Augustini</name> quod amor sit essentialiter sapientia, quia, sicut dicit quod pietas
						est sapientia, ita dicit quod abstinere a malis est scientia. Sed tamen constat quod
						abstinere a malis non est essentialiter scientia. Et ideo beatus <name> Augustinus</name>
						immediate declarat qualiter hec verba sunt intelligenda dicens quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4479">in hac differentia
						intelligendum est ad contemplationem sapientiam et actionem scientiam pertinere</quote>. Non
						ergo intelligit quod amor Dei sit essentialiter sapientia, sicut nec intelligit quod
						abstinere a malis sit essentialiter scientia, sed intelligit quod sermo de tali amore
						pertinet ad sapientiam. Sermo vero de rebus operabilibus a quibus abstinendum est ad
						scientiam pertinet. Et quod ita sit patet per verba sequentia, quia postquam dixit quod
						Dei cultus non est nisi amor eius etc., concludit de his atque huiusmodi sermo ipsemet
						videtur esse sermo sapientie. <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4482">Abstinere autem a malis quam Iob scientiam dixit esse,
						rerum procul dubio temporalium est, quoniam secundum prout in malis sumus a quibus
						abstinere debemus, ut ad illa bona eterna veniamus</quote>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4486">Ad tertium auctoritas est ad oppositum, quia, si dilectio esset essentialiter cognitio
						voluntati per se sumpte, ut prescindit a memoria et intellectu, inesset sua quedam
						scientia, cuius oppositum asserit <name>Augustinus</name> in auctoritate illa dicens
						quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4491">non potest ei inesse sine memoria et intelligentia</quote>, licet ista verba dimmitantur
						in auctoritate allegata. Est igitur advertendum, iuxta doctrinam beati <name>
							Augustini</name>, quod nec intellectus intelligit, nec voluntas vult, accipiendo
						intellectum et voluntatem pro potentiis, unde in capitulo immediate sequenti dicit quod
						<quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4497">tria ista memoria, intellectus, et amor non sunt sua, sed mea, nec sibi, sed mihi agunt,
						quod agunt, immo ego per illa. Ego enim memini per memoriam intelligo per intellectum,
						amo per amorem</quote>. Et II <title>De libero arbitrio</title>, capitulo 36, dicit quod
						<quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4504">potentiis operatur homo, non autem operantur ipse potentie</quote>. Et ideo beatus <name>
							Augustinus</name> aliquotiens accipit voluntate pro principio volitionis quo videlicet
						pro potentia volitiva qua proprie loquendo non vult, sed est id quo anima vel homo vult
						aliquotiens pro principio volitionis quod videlicet pro anima ipsa vel homine volente,
						et sic accipit voluntatem in auctoritate illa, quia dicit eam scire et operari. Potentie
						autem non operantur secundum eum. Concedo ergo quod anime, cum recte vult, inest quedam
						sua scientia, non quia volitio sit cognitio, sed quia inest sibi distincta
						
						<pb ed="#V" n="47-r"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						cognitio. Et ideo subdit <name>Augustinus</name> quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4517">sine memoria et intelligentia esse
						non potest</quote>. Et ad confirmationem quando dicitur quod 'amor meus meminit atque intelligit
						quid appetere debeat quid vitare', si compleretur, auctoritas appareret non esse ad
						propositum, sed ad oppositum, quia in primo capitulo, sicut statim dicebatur beatus
							<name> Augustinus</name> vult ostendere quod nec intellectus intelligit, nec
						memoria meminit, nec voluntas vult, sed anima vel homo per illam. Et ideo facta quedam
						deductione subdit ipse: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4524">Quoque amor meus, cum meminit atque intelligit quid appetere
						debeat quid vitare per meam non per suam memoriam meminit et per intelligentiam meum non
						suam quicquid intelligit amat intelligenter</quote>. Et statim concludit et breviter dici
						potest: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4527">Ego per omnia illa tria memini ego intelligo, ego diligo, qui nec memoria, nec
						intelligentia, nec dilectio, sed hec habeo volente per voluntatem memorante per memoriam
						et intelligente per intellectum</quote>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4531">Ad ultimam que est <name>Gregorii</name> dico quod <name>beatus Gregorius</name>
						intelligit quod amor sit notitia non quidem essentialiter, sed per concomitantiam ad
						istum sensum, quia omnis qui amat, cognoscit, et sic possunt etiam exponi omnes
						auctoritates qui vellet breviter respondere. Patet igitur rationes non concludere et
						auctoritates non esse ad propositum, et per consequens manet prima propositio, videlicet
						que nulla dilectio in creaturis est essentialiter cognitio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4540">Contra secundam propositionem. Opinio communis</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4543">Contra secundam vero qua dicebatur quod dilectio qua creatura nunc diligit Deum
						beatifice potest manere formaliter in ipsa de potentia Dei absoluta sine omni
						cognitione, arguitur communiter, quia, si sic, posset incognitum diligi, quod est omnino
						impossibile. Sed ista deductio non est contra me, quia, sicut patet per conclusionem
						principalem, creatura potest habere dilectionem formaliter in voluntate et non diligere,
						et quia fere omnes doctores rationes contra propositionem istam reducuntur ad istam
						difficultatem que non est contra me et que non distinguunt inter dilectionem et
						diligere, dimitto eas.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4546"><name>Magister Iohannes Ferrati</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4551">Arguebat tamen in speciali quidam reverendus socius qui mecum concurrebat in lectura.
						Primo sic: implicatio contradictionis est quod voluntas creature rationalis habeat actum
						dilectionis circa aliquid et illud non sit sibi presens ratione obiecti. Hoc patet ex
						adequatione obiecti ad potentiam, sicut et illa propositio mea qua dixi quod implicatio
						contradictionis est quod voluntas aliquid diligat et illud non sit sibi presens etc. Sed
						implicatio contradictionis est quod aliquid sit presens voluntati in ratione obiecti
						nisi per actum cognitionis previum etiam per me; ergo etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4554">Preterea, nullus habet actum dilectionis beatifice circa Deum cui non constat an
						diligat Deum vel creaturam, vel purum nihil. Hec patet, quia dilectio Dei beatifica est
						perfectissima quod tali dilectioni repugnat etiam per me. Sed non nisi per actum
						cognitionis constat an diligat; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4557">Preterea, per nullam potentiam est possibile quod creatura rationalis habeat actum
						fruitionis beatifice circa Deum et nullum actum cognitionis habeat circa ipsum, igitur
						per nullam potentiam est possibile quod habeat actum dilectionis beatifice sine omni
						cognitione. Consequentia patet, quia <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4559">frui est amore inherere</quote> etc., secundum
							beatum<name> Augustinum</name>. Antecedens probatur, quia cognitio est aliquid
						fruitionis essentialiter et intrinsece, quia in illa diffinitione fruitionis data a
							beato<name> Augustino</name> X <title>De Trinitate</title>, <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4571">fruimur cognitis</quote> etc.,
						ponitur cognitio; ergo etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4575">Responsio ad rationes <name>Iohannis Ferrati</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4580">Ad primum istorum potest uno modo dici quod conclusio que sequitur gratia forme non est
						contra me, quia non sequitur nisi quod implicatio contradictionis est quod voluntas
						creature rationalis habeat actum dilectionis circa aliquid et nullum actum cognitionis
						previum habeat circa illud. Et posito quod illud sit verum non est contra me, quia, si
						dilectio qua creatura nunc diligit Deum
						
						<pb ed="#V" n="47-v"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						beatifice esset formaliter in ipsa sine
						omni cognitione, talis dilectio proprie loquendo non esset circa aliquid, quia nihil
						attingeret per eam. Secundo potest dici quod voluntas creature rationalis potest habere
						actum dilectionis qui nunc est circa aliquid et illud non est sibi presens in ratione
						obiecti. Sed tunc non erit circa illud, quia tunc illud non diligeret, ut prius. Nec
						oppositum potest probari ex adequatione obiecti ad potentiam, quia per talem actum
						potentia non attingeret obiectum. Et in isto sensu concedo quod creatura rationalis
						potest habere actum dilectionis beatifice circa Deum et non cognoscere, id est actum
						dilectionis beatifice qui nunc est circa Deum, sed tunc non erit proprie circa Deum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4587">Tertio potest dici sive esse quod actus dilectionis potest dupliciter esse circa Deum,
						actualiter scilicet, vel aptitudinaliter. Primo modo non est circa Deum nisi quando per
						ipsum Deus diligitur. Secundo modo potest esse circa Deum, etiam si per ipsum nihil
						diligatur, quia tamen actus dilectionis est aptitudinaliter circa aliquid, quando per
						ipsum potest aliquid diligi, licet non diligatur positis, tamen aliis que necessario
						requiruntur ad hoc quod voluntas diligat. His premissis concedo maiorem et totam
						rationem in primo sensu, sed tunc non est contra me, quia, si creatura rationalis
						haberet actum dilectionis sine cognitione, non diligeret. Sed in secundo sensu nego
						maiorem. Nec potest probari ex adequatione obiecti ad potentiam sicut et mea, quia per
						talem actum potentia non attingeret obiectum, ut dictum est prius.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4591">Ad secundum potest eodem modo responderi primo quidem dicendo quod, si actus
						dilectionis quo creatura nunc diligit Deum beatifice esset formaliter in ipsa sive
						cognitione, talis non esset proprie circa Deum, nec circa aliquid aliud. Secundo negando
						maiorem si intelligatur de actu dilectionis qui nunc est circa Deum vel que est
						aptitudinaliter circa Deum eo modo quo dictum est. Nec probatio valet, quia talis
						dilectio non esset beatifica sic quod actu beatificaret, quia habens ipsam non diligeret
						per eam.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4594">Ad tertiam etiam similiter, quia in antecedente ponitur circa Deum. Si vero formaretur
						aliter ratio dicendo quod per nullam potest entiam est possibile quod creatura
						rationalis habeat actum fruitionis quo nunc fruitur Deo beatifice formaliter in
						voluntate sine omni cognitione. Patet antecedens esse falsum ex secundi articuli
						precedenti. Nec probatio valet, quia non est verum quod cognitio sit aliquid fruitionis
						essentialiter et intrinsece. Et quando dicitur quod in diffinitive fruitionis ponitur
						cognitio, patet quod non ponitur ex parte fruitionis, sed sicut aliquid necessario
						requisitum ex parte obiecti ad hoc quod voluntas possit frui, et ideo dicitur <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4596">fruimur
						cognitis</quote> etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4600">Contra tertiam propositionem qua dicebatur quod per nullam potentiam potest incognitum
						diligi multi doctores nostri sunt quibus videtur oppositum esse possibile de potentia
						Dei absoluta.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4603"><name>Alex de sancto Elipidio</name> quondam generalis in questionibus ordinariis.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4608">Et pro conclusione ista quidam eorum arguunt primo sic: si Deus non posset creare actum
						voluntatis sine actu intellectus, hoc esset propter aliquid trium, aut propter
						habitudinem quam habet obiectum ad potentiam in genere cause efficientis aut finalis,
						aut propter ordinem potentiarum adinvicem. Non propter primum, quia Deus potest supplere
						causalitatem omnis efficientis cause, ut communiter. Nec propter secundum, quia obiectum
						est finis actus volendi secundum esse, quod habet extra animam, ut dicit
							<name>Commentator</name> XII <title>Metaphysice</title>. Nec propter tertium, quia hoc
						videmus posse fieri non solum in potentiis diversorum ordinum, ut quod possit moveri
						intellectus potentia divina seu motiva sua motione facta in sensu, sed etiam eiusdem
						ordinis. Posset enim moveri fantasia sine motione facta in sensu a quo tamen semper
						naturaliter habet moveri, igitur virtute divina poterit moveri voluntas nulla facta
						motione in intellectu.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4617">Preterea, secundum <name>Commentatorem</name> XII <title>Metaphysice</title>, omne
						compositum quorum unum potest per se esse possibile est et alterum esse per se nisi sit
						compositio substantie et ac-
						
						<pb ed="#V" n="47-v"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						-cidentis. Exemplum: idromellis componitur ex aqua et
						melle et invenitur mel sine aqua et aqua sine melle. Sed potest inveniri bonum divinum
						cognitum et non volitum divina potentia, ut communiter tenetur, et invenit cognitum et
						volitum simul; igitur divina potentia poterit inveniri volitum et non cognitum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4631">Preterea, intentio voluntatis coiungens parentem proli in cognitione sensitiva
						naturaliter potest esse sine actu intellectus, igitur multo fortius supernaturaliter
						poterit esse actus voluntatis sine actu intellectus.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4634"><name>Michael de Massa</name> in I, distinctione 1, questione 4</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4639">Preterea, ad idem quidam alius arguit primo sic: non implicatur contradictio quod
						obiectum fruibile sit presens voluntati in ratione obiecti moventis sine actu
						intelligendi. Nec etiam implicatur contradictio quod sit sibi presens in ratione obiecti
						terminantis actum voluntatis sine actu intellectus, ergo de potentia Dei asboluta potest
						fieri quod voluntas habeat actum fruitionis circa obiectum fruibile non visum per
						intellectum actualiter. Consequentia est nota, quia ad actum per se loquendo nihil plus
						requiritur nisi quod agens sufficiens sit presens potentie disposite et obiectum in
						ratione termini secundum omnes. Sed antecedens probatur quantum ad duas partes eius. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4642">Primo, quod obiectum fruibile quod est ipse Deus sit presens in ratione moventis absque
						actu intelligendi, quia illud cuius virtus motiva sufficiens in activa est immediatior
						ad ipsam voluntatem quam sit actus intelligendi potest esse presens in ratione moventis
						sine actu intelligendi, quia da oppositam virtus eius motiva sufficiens ad movendum non
						erit immediatior quam sit actus intelligendi. Sed virtus divine voluntatis motiva et
						activa voluntatis create est immediatiori voluntati quam sit ipse actus intelligendi,
						quia, secundum sententiam sanctorum, Deus dicitur intimior cuilibet rei non solum
						quacumque alia re, sed intimior se ipsa. Nunc autem Deus et sua motiva virtus ad agendum
						idem sunt. Et ex hoc statim probatur quantum ad secundam partem, videlicet quod possit
						esse presens in ratione terminantis actum voluntatis sine actu intellectus, quia omne
						illud quod potest esse presens alicui potentie in ratione moventis se ipso sine actu
						intelligendi potest esse presens se ipso in ratione terminantis sine actu intelligendi,
						dummodo actus intelligendi non sit formaliter inclusus in obiecto terminante. Hoc patet,
						quia, sicut dictum est ad actum, ista sufficiunt potentia disposita et agens presens in
						ratione moventis et obiecto in ratione termini. Sed, ut probatum est, Deus potest esse
						presens in ratione moventis ipsi voluntati sine actu intellectus et actus intellectus
						non includitur formaliter in obiecto fruibili; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4645">Preterea, Deus potest annihilare intellectum conservando essentiam anime cum voluntate
						et, quamvis voluntas habens se sine intellectu, non sit appetitus intellectivus
						actualiter sequens intellectum. Esset tamen pro tunc appetitus intellectivus
						aptitudinaliter sequens intellectum, tunc simul, isto casu posito, aut Deus potest
						movere voluntatem ad actum fruitionis circa obiectum fruibile, aut non. Si sic, igitur
						non esse implicatio contradictionis quod voluntas habeat actum fruitionis circa obiectum
						fruibile non visum actualiter preter intellectum, quod est propositum. Si dicatur quod
						non, contra Deus potest movere potentiam dispositam posito obiecto ad quod possit
						terminari actus. Sed voluntas annihilato intellectu adhuc remanet disposita, vel per se
						ipsum, vel per habitum supernaturalem. Item ponitur obiectum quod potest actus
						terminari; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4648">Preterea, quod potest supplere vicem actus representati potest facere obiectum presens
						sine suo proprio representativo. Sed Deus potest supplere vicere actus intelligendi in
						representando quantumcumque obiectum non sit cognitum; igitur. Maior supponitur. Minor
						probatur quod quamvis possint esse plura representativa eiusdem rei que non sunt
						eiusdem ordinis in essendo, tamen in representando potest unum supplere vicere alterius
						et cum hoc representare perfectius obiectum, sicut videmus quod actus intelligendi non
						minus perfecte representat rem quam faciat species. Et, si actus intelligendi
						
						<pb ed="#V" n="48-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						posset semper continuari esse, semper representaret obiectum suo modo sine specie.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4656">Item, essentia divina representat intellectui nostro perfectiori modo quam faciant
						proprie species acquisite vel infuse sic etiam quamvis actus intelligendi representet
						aliquo modo essentiam divinam ipsi voluntati, tamen longe perfectiori modo essentia
						divina representat ipsi voluntati se ipsam; igitur etc. Et additur quod de facto, sicut
						ex parte intellectus non potest poni, secundum doctrinam que communius tenetur, aliqua
						species creata que representet essentiam divinam, quia essentia per se ipsam presens
						est, ita nec ex parte voluntatis potest poni aliquod representativum creatum quod faciat
						essentiam divinam presentem voluntati, sed ipsa per se ipsam est immediate presens
						voluntati. Nec etiam de facto presupponitur actus intelligendi circa obiectum fruibile
						nisi quoddam ordine effectuum pro quanto actus voluntatis sequitur ad actum intellectus,
						quod totum est per accidens, sed per se loquendo. Nec actus beatificus intellectus
						precedit actum beatificum voluntatis, nec econverso. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4659">Et confirmatur ista ratio, quia non apparet contradictio quod Deus faceret quoddam
						representativum perfectius quam sit actus intellectus mediante quo voluntas attingeret
						obiectum suum, sicut modo attingit mediante actu intelligendi. Et ulterius non apparet
						contradictio quod actus voluntatis simul cum ipsa voluntate fieri annihilata essentie
						anime et intellectu cum omni actu suo.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4662"><name>Forestarius</name> in prima distinctione, prima questione, articulo 3</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4667">Preterea, ad idem arguit quidam alius doctor sic: quandocumque aliqua potentia est apta
						nata moveri naturaliter ab obiecto sub duplici modo essendi simul, sic tamen quod
						obiectum sub uno illorum modorum est magis per se motivum potentie quam sub alio. Si
						virtute divina potest illa potentia moveri ab obiecto sub illo modo essendi sub quo
						naturaliter obiectum est minus per se motivum potentie absque alio modo multo fortius
						econverso. Exemplum: intellectus noster possibilis movetur naturaliter ab obiecto sub
						duplici modo essendi per statum presentis vite, quorum primus est modus essendi in
						fantasia, secundum modus abstractionis per intellectum agentem, ita tamen quod obiectum
						est magis per se motivum intus sub esse abstracto, quod habet ab intellectu agente quam
						sub esse fantastico. Idcirco, si virtute divina possit fieri quod intellectus possibilis
						intelligeret obiectum fantasticum absque abstractione intellectus agentis, multo fortius
						posset fieri quod intelligeret obiectum abstractum absque actu fantasie. Sed voluntas
						est apta nata moveri ab obiecto suo sub duplici modo essendi, videlicet sub esse in re
						extra et sub esse apprehenso per intellectum, secundum <name>Commentatorem</name> XII
							<title>Metaphysice</title> et obiectum est magis per se motivum voluntatis secundum
						quod habet in re extra quam secundum esse apprehensum quod habet in intellectu. Sed
						virtute divina fieri potest quod voluntas movetur ab obiecto quod nullum esse habet in
						re extra, sed tantum in apprehensione; igitur multo fortius fieri posset quod moveatur
						ab obiecto quod nullum esse habet apprehensum in intellectu, sed tantum in re extra.
						Minor habet tres partes. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4676">Prima est quod voluntas movetur ab obiecto secundum esse quod habet in re extra et in
						apprehensione. Et hoc patet per <name>Commentatorem</name>. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4682">Secunda est quod obiectum est magis per se motivum voluntatis secundum esse quod habet
						in re extra. Et hoc patet etiam per <name>Commentatorem</name> in eodem 12, dicens quod
						<quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4687">balneum secundum esse quod habet in anima est agens desiderium</quote>. Sed secundum esse quod
						habet in re extra est finis desiderii. Sed magis est finis per se motivus voluntatis
						quam agens, nec aliquid aliud; igitur etc. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4692">Tertia pars est quod virtute divina fieri potest quod voluntas moveatur ab obiecto
						quod nullum esse habet in re extra. Hoc patet, quia certum est quod Deus potest facere
						multa que non sunt, nec unquam erunt nec in se, nec in suo simili. Ponamus ergo quod
						Deus revelaret alicui intellectui bonitatem alicuius rei que ab eo possibilis est fieri,
						et tamen numquam fiet statim voluntas potest velle et considerare tale bonum, quod tamen
						nullum esse habet in re,
						
						<pb ed="#V" n="48-r"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						nec unquam habebit, sed solum in intellectu. Et sic
						patet minor, et per consequens tota ratio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4699"><name>Thomas de Argentina</name> in prima distinctione, articulo 4</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4704">Preterea, ad idem quidam alius arguit sic primo: quando due potentie sic se habet quod
						differunt ab invincem re absoluta, Deus per suam omnipotentiam potest unam esse servare
						cum actu suo alia suspensa a sua operatione. Sed voluntas differt ab intellectu re
						absoluta; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4707">Preterea, bonum quod est motivum voluntatis non requirit esse cognitum nisi ut movet in
						genere cause efficientis. Sed Deus virtutem cuiuscumque cause efficientis per se ipsum
						potest supplere; igitur immediate per se ipsum circumscripto omni esse cognito poterit
						movere voluntatem. Minor est ab omnibus concessa et maior per <name>Commentatorem</name>
						XII <title>Metaphysice</title>, ubi dicit quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4715">res apprehensibilis habet duplex esse,
						unum in re extra, et sic est finis desiderii et terminat actum voluntatis, aliud in
						intellectu, et sic agit desiderium et movet voluntatem</quote>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4719">Preterea, cognitio intellectiva in volendo non requiritur nisi ad presentandum obiectum
						volibile ipsi voluntati. Sed secundum <name>Augustinum</name> in libro
							<title>Confessionum</title>, <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4727">Deus per se ipsum est intimior et presentiabilior
						voluntati quam voluntas sibi ipsi</quote>; ergo per se ipsum immediate poterit movere
						voluntatem.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4731">Preterea, intellectu existente in actu recto aliquod intelligibile cognoscendo voluntas
						vult cum intelligere, quia, si voluntas non vellet cum intelligere ipsum, ad nullum
						momentum in tali intellectione posset se continuare. Sed planum est quod intellectus
						nondum se intelligit intelligere, quia tunc esset in actu reflexo simul cum actu recto;
						igitur non videtur quod repugnet voluntati aliquid velle quod intellectus nondum videtur
						intelligere.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4735">Ad rationes <name>Alexandri</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4740">Ad primum istorum potest uno modo dici quod ratio non probat nisi quod Deus potest
						causare actum voluntatis sine actu intellectus, quod concedo. Sed ex hoc non sequitur
						quod voluntas possit velle incognitum quia per talem actum non vellet, ut declaratum
						est supra, sed quia ratio videtur velle concludere quod voluntas poterit moveri ab
						obiecto et sic velle nulla facta motione in intellectu, et per consequens intelligit
						quod, si Deus non possit actum voluntatis causare, sic quod voluntas vellet per talem
						actum sine actu intellectus, hoc esset propter aliquod trium etc. Dico quod procedit ab
						insufficientis, quia preter habitudinem quam habet obiectum in genere cause finalis
						requiritur quod sit presens voluntati in ratione obiecti, quia implicatio
						contradictionis est quod voluntas aliquid velit et illud non sit sibi presens in ratione
						obiecti. Obiectum autem non potest esse presens voluntati nisi sit cognitum sive
						apprehensum ab intellectu, immo nihil aliud est obiectum esse presens voluntati nisi
						esse apprehensum per intellectum vel saltem per aliquam potentiam cognitivam. Multi
						etiam concederent quod propter ordinem potentiarum, quia appetitus intellectivus
						necessario presupponit apprehensione intellectus, sicut appetitus sensitivus
						apprehensionem sensus. Nec probatio valet contra istos, quia non est simile de potentiis
						cognitis comparatis ad invicem et de potentia appetitiva comparata ad cognitivam, quia
						nulla potentia cognitiva creata necessario presupponit actum alterius. Sed potentia
						appetitiva presupponit actum cognitive.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4743">Ad secundum potest primo dici, sicut ad precedens, quod non probat nisi quod volitio
						possit inveniri in aliquo sine cognitione. Sed ex hoc non sequitur quod incognitum
						possit esse volitum, tamen quia ratio aliter deducitur. Dico quod propositio
							<name>Commentatoris</name> quam iste doctor assumit in sensu dato est evidenter falsa,
						quia, si sit vera, sequeretur quod actus volitionis sive dilectionis posset naturaliter
						inveniri sine cognitione, quod est manifeste falsum. Deductio patet, quia potest
						inveniri naturaliter aliquod bonum cognitum et non volitum et cognitum et volitum simul,
						igitur poterit naturaliter inveniri volitum et non cognitum. Si deductio sit bona,
						sequeretur etiam quod gustus inveniretur etiam sine tactu, quod non est verum.
						Consequentia patet, quia gustus in tactus inveniuntur simul in aliqua parte animalis, ut
						in lingua etiam invenitur tactus sine gustu in alia ut in pede, igitur poterit
						in-
						
						<pb ed="#V" n="48-v"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						-veniri in aliqua gustus sine tactu per deductionem suam.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4753">Potest ulterius dici secundo quod auctoritas allegata non est ad propositum, quia ex
						dilectione et cognitione non componitur aliquod unum per se, immo nec per accidens, cum
						non sint eiusdem subiecti primi, sed diversorum intellectus, scilicet et voluntatis. Et
						ideo posito quod auctoritas sit admittenda in bono sensu non sequitur conclusio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4756">Ad tertium vel iste doctor intelligit quod intentio voluntatis sit aliquis actus eius,
						vel non. Si non, ratio est nulla, quia non sequitur quod, si intentio que non est actus
						voluntatis potest naturaliter esse sine actu intellectus, quod aliquis actus eius possit
						esse sine actu per aliquam potentiam. Si sic, sequitur quod non solum ex virtute divina
						posset esse actus voluntatis sine actu intellectu, sed naturaliter, quod est evidenter
						falsum et contra eum. Quid autem sit talis intentio voluntatis et an possit esse sine
						actu intellectus videbitur alias.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4759">Ad rationes <name>Michaelis</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4765">Ad primum vero alterius doctoris nego antecedens, quia implicatio contradictionis est
						quod obiectum fruibile, quod est Deus, sit presens voluntati in ratione obiecti sine
						actu intelligendi. Patet ex supradictis, sed sequitur implicatio contradictionis est
						quod obiectum fruibile sit presens voluntati <choice><sic>sit</sic><corr/></choice> in ratione obiecti sine actu
						intelligendi, igitur implicatio contradictionis est quod sit sibi presens in ratione
						obiecti moventis vel terminantis sine tali actu.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4773">Et ad probationem prime partis nego maiorem, quia ad hoc quod aliquid sit presens
						voluntati in ratione obiecti moventis non solum requiritur quod eius virtus motiva sit
						immediatior voluntati quam actus intelligendi, sed cum hoc requiritur quod ipsum sit
						presens voluntati in ratione obiecti, quod non est possibile sine actu intelligendi.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4776">Potest etiam negari minor, quia, licet virtus divine voluntatis sit aliquo modo
						intimior voluntati quam actus intelligendi, immo quam ipsa sibi ipsi, non potest tamen
						ipsam movere ad actum sine actu intelligendi, quia sine tali actu non potest esse ei
						presens in ratione obiecti moventis. Nec est bona consequentia: Deus est intimior
						voluntati quam ipsa sibi ipsi, igitur est ei presens in ratione obiecti moventis, sicut
						ille doctos imaginatur. Immo, si illa consequentia esset bona, sequeretur quod
						naturaliter et de facto voluntas posset Deum diligere sine omni cognitione, quod est
						contra eum et contra omnes. Deductio est nota, quia de facto circumscripto omni actu
						intelligendi et cognoscendi Deus est intimior voluntati quam ipsa sibi ipsi, igitur de
						facto est ei presens in ratione obiecti moventis, et per consequens terminantis, si
						deductio sua sit bona. Sed per eum ad actum per se loquendo nihil plus requiritur,
						igitur naturaliter et de facto posset Deus diligi sine omni cognitione. Patet igitur
						primam partem consequentis non esse probatam, et per consequens nec secunda probatur,
						quia probatio secunde partis dependet ex prima. Et ulterius, si deductio ista sit bona,
						sequitur quod voluntas poterit naturaliter velle se ipsam sine omni cognitione, quod est
						contra eum et contra omnes. Consequentia patet, quia certum est quod voluntas est
						intimior naturaliter sibi ipsi quam sit actus intelligendi vel cognoscendi quecumque
						sit.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4779">Ad secundum concedo, licet multi non concederent quod Deus potest annihilare
						intellectum conservando essentiam anime cum voluntate. Sed casu posito Deus non potest
						movere voluntatem ad actum aliquem ad istum sensum quod voluntas possit Deum, vel
						aliquid aliud velle vel nolle positive saltem remota omni cognitione sensitiva. Et ad
						probationem dico quod casu posito non ponitur obiectum ad quod possit actus voluntatis
						terminari, quia circumscripta omni cognitione non potest aliquid esse presens voluntati
						in ratione obiecti, ut dictum est pluries. Et potest deduci ratio, sicut et precedens,
						quia casu posito, si deductio sua sit bona, sequitur quod voluntas naturaliter possit
						velle se ipsam et essentiam anime, quod nullus diceret. Consequentia patet, quia adhuc
						
						<pb ed="#V" n="48-v"/>
						<cb ed="#V" n="b"/> 
						
						ponitur potentia disposita per eum et obiectum aliud quod potest actus terminari.
						Et, si dicatur quod non ponitur obiectum ad quod possit actus terminari, quia posito
						casu, nec voluntas nec essentia anime esse cognita, ita diceretur ei, igitur ratio
						nulla.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4786">Ad tertium dico quod procedit ex falso fundamento. Imaginatur enim ista ratio quod
						actus intelligendi non requiratur ad actum volendi nisi tanquam representativum obiecti,
						sicut requiritur species previa ad actum intelligendi, saltem in cognitione abstractiva,
						quod non est verum, quia tunc posset voluntas naturaliter velle sine actu intelligendi,
						quod ipse negat. Consequentia patet, quia circumscripto tali actu adhuc manet species et
						similitudo representativa obiecti. Non igitur requiritur actus intelligendi propter hoc,
						sed ut res fiat presens voluntati in ratione obiecti, ut patet ex dictis. Et quod
						additur de facto videtur destruere rationem, quia in ratione dicitur quod actus
						intelligendi representat essentiam divinam ipsi voluntati. Et in eo quod additur dicitur
						quod non potest poni aliquod representativum creatum quod faciat essentiam divinam
						presentem voluntati, et tamen constat quod de facto ponitur actus intelligendi et in his
						videtur aliqualis repugnantia.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4789">Ex his patet quid dicendum ad primam confirmationem, quia, quicquid sit de
						representativo, illo implicatio contradictionis est quod aliquid sit presens voluntati
						in ratione obiecti nisi per actum cognitionis previum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4793">Ad secundam vero confirmationem concedo quod Deus potest facere actum voluntatis simul
						cum ipsa voluntate annihilata essentia anime cum intellectu et omni actu eius, sed ex
						hoc non sequitur quod talis voluntas possit velle incognitum, sed quod haberet actum
						volendi et non vellet, nec posset velle stante casu.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4796">Ad rationes <name>Forestarii</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4801">Ad rationem vero alterius doctoris quicquid sit de maiore, nego minorem, quia non est
						verum quod aliqua res moveat voluntatem ad actum ad illum sensum quod voluntas possit
						eam velle secundum esse, quod habet in re extra nisi sit cognita quantum ad tale esse.
						Nec valet quod <name>Commentator</name> dicit oppositum et, si diceret, pessime diceret.
						Bene dicit <name>Commentator</name> quod <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4809">balneum secundum esse quod habet in anima est
						agens desiderium et secundum esse quod habet in re extra est finis desiderii</quote>. Sed non
						sequitur propter hoc quod esse quod habet in re extra non sit precognitum. Et ulterius
						non est verum quod obiectum sit magis per se motivum voluntatis, sed esse quod habet in
						re extra quam secundum esse quod habet in intellectu, quia, secundum
							<name>Commentatorem</name>, et ipsum obiectum secundum esse quod habet in intellectu
						est movens vel agens desiderium et secundum esse quod habet extra est finis desiderii
						vel terminus. Constat autem quod terminus desiderii non movet ad desiderandum, quia
						habitibus presentibus in materia cessat motus. Et quando dicitur quod finis est magis
						per se motivum voluntatis qua aliquid aliud verum est secundum esse quod habet in
						intellectu, non secundum esse quod habet in re extra. Utrum autem secundum esse quod
						habet in intellectu distinguatur ab agente vel non videbitur alias.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4816">Ad rationes <name>Thome de Argentina</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4821">Ad primum vero ultimi doctoris concedo maiorem, quia non probat nisi quod Deus potest
						conservare voluntatem cum actu suo intellectu suspenso ab omni actu, quod concedo. Sed
						ex hoc non sequitur quod possit velle incognitum, sed quod possit habere actum volendi
						et non velle.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4824">Ad secundum nego maiorem, quia esse cognitum non requiritur precise ad hoc quod bonum,
						quod est motivum voluntatis, possit ipsam movere in genere cause efficientis, immo non
						requiritur ad hoc quod actus voluntatis non causatur nec totaliter, nec partialiter ab
						obiecto, ut suppono pro nunc, sed requiritur ad hoc ut sit presens voluntati in ratione
						obiecti. Nec probatio valet, quia, licet <name>Commentator</name> dicat quod bonum
						secundum esse quod habet in intellectu movet voluntatem et agit desiderium, non tamen
						dicit quod esse cognitum non requiritur ad aliquid aliud, quod tamen erat probandum.
						Utrum autem 
						
						<pb ed="#V" n="49-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/> 
						
						ex dicto <name>Commentatoris</name> sequatur quod actus voluntatis
						causetur aliqualiter ab obiecto vel non videbitur alias.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4838">Ad tertium patet quid dicendum ex supradictis, quia non sequitur Deus est intimior
						voluntati quam voluntas sibi ipsi, igitur sine actu cognoscendi potest esse sibi presens
						in ratione obiecti, ut declaratum est supra.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4841">Ad quartum, si ratio aliquid probat quod naturaliter potest voluntas velle incognitum,
						immo quod de facto quandocumque intellectus intelligit vult incognitum, quod est contra
						eum et contra omnes. Consequentia est clara, quia de facto quandocumque intellectus
						intelligit, voluntas vult eum intelligere secundum eum. Sed tunc intellectus non
						intelligit se intelligere, ut dicit; igitur, si conclusio sua sequitur ex premissis, non
						solum non repugnat voluntati aliquid velle quod nundum intelligit intellectus, sed de
						facto ita est quod necessario ita est. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4844">Ad rationem vero dicerent multi quod actus rectus et reflexus non distinguuntur et quod
						omnis cognitio est primo cognitio sui. Quicquid tamen sit de hoc dico quod quando
						intellectus intelligit aliquod obiectum voluntas potest velle illud. Intellectionem
						autem ipsam non potest velle nisi sit cognita sive cognoscatur recto actu sive reflexo,
						sive eodem, sive alio, sive distincte, sive confuse, de quo videbitur alias. Manent
						igitur ille tres propositiones assumpte pro declaratione prime conclusionis, ut
						videbitur.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4847">Sed contra conclusionem in se multipliciter fuit argutum per reverendos patres et
						magistros qui mecum concurrebant in lectura. Primo quidem arguebat quidam reverendus
						dominus et compatriota primo sic.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4850"><name>Fernandus</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4854">Per nullam potentiam fieri potest quod intellectio sit in intellectu et intellectus non
						intelligat, igitur per nullam potentiam fieri potest quod dilectio sit in voluntate et
						voluntas non diligat. Consequentia est nota. Antecedens probatur, quia ponatur quod
						intellectus intelligat vel talis potest fieri de intelligente non intelligens nulla
						facta mutatione circa ipsum, vel facta aliqua mutatione. Non primo modo, quia nunquam
						sit transitus de contradictorio ad contradictorium nisi facta mutatione circa ipsam rem.
						Si secundo modo, habetur propositum, quia ista mutatio necessario fiet in ista
						intellectione. Et confirmatur, quia quicquid addatur vel subtrahatur ab intellectu
						manente tamen eadem cognitione cum ipsa sit naturalis representativo obiecti semper
						intelliget sicut ante.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4858">Preterea, impossibile est quod diligere sit in voluntate et voluntas non diligat,
						igitur impossibile est quod dilectio sit in voluntate et voluntas non diligat.
						Antecedens patet. Probatur consequentia, quia dilectio dicitur a diligere sicut
						sapientia a sapere, ut dicit <name>beatus Augustinus</name> V <title>De
							Trinitate</title>, capitulo 5, igitur.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4867">Preterea, impossibile est quod creatio sit et non sit creare, igitur impossibile est
						quod dilectio sit et non diligere. Antecedens supponatur. Consequentia probatur, quia,
						sicut se habet creatio ad creare, sic dilectio ad diligere.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4870">Ultimo arguit iste doctor auctoritate <name>beati Augustini</name> VIII <title>De
							Trinitate</title>, capitulo finali, ubi dicit <name>Augustinus</name>: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4881">Amor <choice><sic>amicus</sic><corr>alicuius</corr></choice>
						amantis est et amore aliquid amatur</quote>. Ecce tria sunt amans et quod amatur et amor quid
						est, ergo amor nisi quidam vita aliqua duo copulans vel copulare appetens amantem
						scilicet et quod amatur quasi dicat nihil aliud, igitur qui ponit quod amor sit amor et
						quedam voluntas non amet ponit contradictoria, quia ponit quod amor non sit amor. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4891">Preterea, ad idem arguebat quidam alius reverendus bachalarius Predicatorum primo sic:
						si actus dilectionis beatifice et diligere Deum beatifice different, differunt re
						absoluta vel relata. Non absoluta certum est. Nec relata, quia vel talis esset relatio
						realis, vel rationis. Si rationis, nihil ad propositum, quia illa non sufficeret ad hoc
						quod possit esse unum sine alio. Si realis, hoc non est nisi quod diligere requirit
						obiectum. Sed idem est de actu dilectionis beatifice circa Deum; igitur. Probo, quia vel
						talis esset actus circa Deum, sicut circa obiectum vel circa efficiens, vel circa finem.
						Non ultimis duobus modis, quia tunc omnis actus creatus a Deo et or-
						
						<pb ed="#V" n="49-r"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						-dinatus in
						Deum, sicut in finem esset beatificus, quod non est verum, igitur primo modo. Et per
						consequens actus dilectionis beatifice circa Deum includit relationem ad ipsum, sicut ad
						obiectum, sicut diligere Deum, et similiter potest argui de actu cognitionis et
						cognoscere. Et sic de aliis.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4898">Preterea, impossibile est esse actum visionis albedinis quando visus videat albedinem,
						igitur impossibile est intellectum habere actum dilectionis circa Deum quando diligat
						eum. Consequentia est nota per me, quia utrobique est consimilis repugnantia. Antecedens
						probatur, quia impossibile est visum habere actum visionis circa albedinem quando albedo
						sit visa, cum esse visum non sit nisi denominatio extrinseca ab actu visionis, igitur
						impossibile est habere actus dilectionis circa Deum quando diligat Deum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4901">Magister <name>Alphonsus de Portugalia</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4907">Preterea, ad idem arguebat quidam alius reverendus dominus et magister primo sic ex
						dictis meis, quia multotiens utor dilectione pro diligere et cognitione pro cognoscere
						et econverso, quia esset male dictum nisi ista essent idem.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4910">Preterea, arguit per communem usum loquendi omnium utentium istis vocabulis qui idem
						penitus intelligunt per predictos terminos sumptos nominaliter et verbaliter et ad
						interrogationem factam de uno respondet per alterum affirmative vel negative et utuntur
						uno pro alio indifferenter, quod esset omnino contra rationem nisi tales actus sumpti
						nominaliter et verbaliter essent penitur idem ex parte rei. Assumptum probatur
						multipliciter. Primo auctoritate <title>Scripture</title> que indifferenter utitur uno
						pro alio <title>Iohanne</title> 17: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4918">Hec est vita eterna, ut cognoscante</quote> etc. Secundo
						auctoritate <name>Damasceni</name>, libro II, capitulo 23, ubi sic ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4924">Dicunt autem
						operationes et actus, ut loqui ambulare, comedere et bibere et talia</quote>. Et 23 capitulo
						sui <title>Elementarii</title> ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4931">Dicunt autem operationes, ut videre loqui respicere deambulare
						comedere et bibere et hec usus omnis naturalis potentie</quote>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4935">Preterea, <name>beatus Augustinus</name> in I <title>De Trinitate</title> in multis
						capitulis frequenter capit et numerat unum pro alio. Item <name>Aristoteles</name> agens
						de predicamento actionis et passionis exprimit verbaliter, etc. Item auctor VI
							<title>Principiorum</title> in diffinitione actionis ponit agere sicut in
						diffinitione qualitatis ponit quale. Item in libro <title>De somno et vigilia</title>
						dicimus: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4953">Visus visio et auditus audire et omnino sensus sentire</quote>. Item
							<name>Commentator</name> IX <title>Metaphysice</title>, commento 16, dicit quod
						<quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4962">operatio est quando unumquandoque utitur operatione sua propria</quote>. Et infra: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4965">operatio ista
						est in quibuslibet rebus, ut faciant aliquod opus proprium, ut artis edificatorie
						operatio propria est facere domum</quote>. Et II <title>De anima</title>, commento 141, idem
							<name>Commentator</name> ait: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e4975">Videre est passio visus et sic infinita nominia
						agentia</quote>. Ex quibus omnibus patet quod isti termini sumpti nominaliter et verbaliter
						sunt idem penitus in significato; ergo etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4979">Preterea, ad principale sic: concesso gratia exercitii quod dilectio diceret qualitatem
						absolutam et possit esse sine attingentia obiecti, dilectio tamen beatifica, cum sit
						perfectissima, etiam per me non potest absolvi a respectu attingentie obiecti beatifici,
						quod est Deus, igitur impossibile est creaturam rationalem habere actum dilectionis
						beatifice et ipsum non diligere, cuius oppositum asserit illa conclusio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4982">Preterea, causa formalis et effectus formalis idem sunt realiter, vel saltem ita in se
						invicem sequuntur quod per nullam potentiam possunt separari, igitur visio beatifica et
						videre Deum beatifice et dilectio beatifica et diligere Deum beatifice idem sunt, vel
						saltem inseparabiliter se consequuntur. Et confirmatur, quia, sicut se habet albedo ad
						albere, ita dilectio ad diligere. Sed implicatio contradictionis est quod albedo sit in
						superficie et non communicet sibi effectum suum formalem scilicet albere; igitur
						implicatio contradictionis est quod dilectio sit in subiecto sibi proprio, scilicet in
						voluntate et 
						
						<pb ed="#V" n="49-v"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						non communicet ei effectum suum formalem, scilicet diligere. Et
						simile potest argui de cognitione et cognoscere. Et sic de aliis. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4989">Istis tamen et similibus non obstantibs adhuc videtur mihi dicendum ut prius.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4993">Ad rationes magistri <name>Fernandi</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e4998">Ad primum igitur nego antecedens. Oppositum enim patet per secundum propositionem meam
						concessam. Et ad probationem, licet non sit universaliter verum quod non fiat transitus
						de contradictorio in cotradictorium nisi facta mutatione circa illam rem, ut
						declarabitur alias, dico tamen quantum pertinet ad propositum quod intellectus potest
						fieri de intelligente non intelligens, et econverso nulla facta mutatione circa ipsum in
						aliquo absoluto, ut patet per quartam propositionem meam concessam, quia sufficit quod
						desinat esse respectus attingentie ad obiectum propter remotionem obiecti. Intelligere
						namquam non dicit precise intellectionem ipsam que tantum est quedam qualitas absoluta,
						sed simul cum intellectione includit respectum attingentie ad obiectum essentialiter et
						intrinsece. Ex quo patet quod talis mutatio non necessario fiat in intellectione. Et ad
						confirmationem dico quod intellectus non est naturalis representatio obiecti, sicut
						assumitur, aliter non esset necessario species representativa distincta realiter ab actu
						intelligendi, quod est expresse contra <name>beatum Augustinum</name> XI <title>De
							Trinitate</title> per totum.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5007">Sed contra solutionem ista arguebatur a multi. Primo quidem ab illo reverendo patre et
						socius cuius est ratio multipliciter. Primo sic: si de intelligente sit non intelligens,
						quia desinit esse respectus attingentie ad obiectum propter corruptionem obiecti,
						sequitur quod, si ego intelligam Socratem existente in Hispania quem alias vidi et toto
						conatu meo velim hanc intellectionem continuare per horam, si Deus in medio illius hore
						annihilet Socratem, statim desinam intelligere sine hoc quod Deus aliquid operetur circa
						me, quod est falsum et contra experientiam.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5010">Pretera, si solutio ista sit vera, sequitur quod ista consequentia sit necessaria:
						intelligo Petrum existentem in Hispania, igitur Petrus est, quod est falsum.
						Consequentia probatur, quia sequitur Petrus non est, igitur respectus attingentie ad
						Petrum non est. Hoc patet, quia per me corrupto obiecto corrumpitur respectus
						attingentie ad ipsum et ulterius sequitur ex dictis meis, ut dicit: respectus attingentie
						ad Petrum non est, igitur ego non intelligo Petrum, quod est oppositum antecedentis;
						igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5013">Preterea, videtur quod ista solutio multum appropinquat ad opinionem illam que dicit
						quod actus non distinguitur ab anima que tamen erronea reputatur. Assumptum probatur,
						quia per istum modum loquendi ego potero dicere quod anima est sua intellectio et sua
						volitio, immo secundum istam viam superfluit ponere actus distinctos, quia dicam tibi
						sicut tu dicis quod anima per suam essentiam de non intelligente sit intelligens propter
						presentiam obiecti et de intelligente non intelligens propter absentiam obiecti. Quid
						ergo valet ponere illum actum cum possit fieri de non intelligente intelligens, et
						econverso per solam absentiam et presentiam obiecti.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5016"><name>Rodulphus minor</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5021">Preterea, ad idem arguebat quidam reverendus baccalarius primo sic: si intelligere non
						est precise intellecto, sed una cum hoc includit respectum attingentie ad obiectum, vel
						talis respectus est res distincta ab intellectione, vel non. Si non, nunquam poterit esse
						intellectio quin sit talis respectus. Nec per consequens poterit esse intellectio quin
						sit intelligere, quod est propositum. Si sic, et Deus poterit conservare respectum illum
						in intellectu sine intellectione, sicut per me poterit conservare intellectionem sine
						tali respectu. Quo posito, sequitur quod intellectus poterit intelligere sine
						intellectione, quod est impossibile. Ista consequentia patet, quia posito in intellectu
						respectu attingentie ad obiectum attingitur obiectum, igitur intellectus necessario
						intelligit ipsum. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5024">Preterea, contra illud quod dixi quod di-
						
						<pb ed="#V" n="49-v"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						-lectio non est naturaliter
						representatio obiecti arguebat quidam de nostris reverendus doctor sic.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5031"><name>Lucas de Massana</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5035">Omnis similitudo est representativa rei cuius est similitudo. Sed actus intelligendi
						iuxta doctrinam <name>beati Augustini</name> est vera similitudo obiecti; igitur etc. Et
						confirmatur, quia actus intelligendi est expressa similitudo obiecti non minus, immo
						magis quam species previa ipsi actui. Sed eo ipso quod species est quedam similitudo
						obiecti est ipsius representativa; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5041">Magister <name>Fernandus</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5046">Sed iste rationes non videntur impedire solutionem datam. Ad primum igitur et secundum
						simul dico quod procedunt ex false fundamento. Supponunt enim quando intelligo Socratem
						vel Petrum existentem in Hispania quod respectus attingentie terminetur ad ipsum, quod
						non est verum, quia, cum sic intelligo Petrum, non intelligo ipsum intuitive et in se
						ipso, sed tantum abstractive et in suo representativo. Et in tali intellectione
						respectus attingentie non terminatur ad rem cognitam abstractive, sed ad eius
						representativum in quo cognoscitur et talis representativo desinente esse desinit esse
						respectus attingentie ad ipsum intelligere, sicut patet per <name>beatum
							Augustinum</name> XII <title>De Trinitate</title>, capitulo 13, de parvis, ubi sic
						dicit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e5054">Quod est ad corporis respectum aliquod corpus in loco, hoc est ad animi aciem
						similitudo corporis in memoria et quod est aspicientis visio ad eam speciem corporis ex
						qua sensus formatur, hoc est visio cogitantis ad imaginationem corporis in memoria
						constitutam</quote>. Et capitulo sequenti dicit: <quote xml:id="atv-l1d1q4-Qd1e5057">Sicut cum forma et species corporis
						interierit non potest ad eum voluntas sensum revocare cernentis, ita cum imago quam
						memoria gerit oblivionem deleta est non erit quo animi aciem formandam voluntas
						recordando retorqueat</quote>. Hec <name>Augustinus</name>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5065">Ex his statim apparet quod nulla horum rationum concludunt. Sed contra conclusionem
						istam iste doctor arguebat sic: ponatur quod Socrates intelligat rosam quam vidit anno
						preterito et modo non est et distinguat eam a specie illius rose quam habet in memoria
						formando illud complexum. Hec species que est in memoria mea non est rosa quam vidi anno
						preterito et modo non est. Tunc querit quid est obiectum huius iudicii complexi, aut
						species tantum. Et hoc non, quia tunc de specie iudicarem quod esset et non esset, quod
						est falsum, igitur non solum species est obiectum et per consequens relinquitur quod
						rosa que fuit et modo non est intelligitur sine respectu talis attingentie, quod
						destruit solutiones datas.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5068">Responsio</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5071">Hic respondeo et admisso casu dico quod istius iudicii complexi sola species rose
						existens in memoria est obiectum actualiter terminans respectum attingentie. Ratio huius
						est, quia ad habendum tale iudicium sufficit quod species rose cognoscatur intuitive et
						rosa que fuit abstractive et in utraque istarum cognitionum sola species existens in
						memoria terminat respectum predictum, ut patet ex supradictis. Et quando dicitur quod
						'tunc de specie iudicarem quod esset et non esset', nego, quia, licet sola species
						terminet respectum attingentie, rosa tamen vere cognoscitur abstractive in illa specie,
						ut patet per <name>beatum Augustinum</name> superius allegatum. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5077">Ad tertium quando dicebatur quod 'ista via multum appropinquat ad opinionem ponentium
						quod actus non distinguitur ab ipsa anima' non est verum, immo magis distat ab ea quam
						aliqua alia, quia cum hoc quod pono dilectionem esse distinctam ab anima, pono respectum
						attingentie distinctum ab utroque. Et quando dicitur quod 'anima per essentiam suam sit
						de intelligente non intelligens et econverso per solam absentiam obiecti', istud est sine
						ratione dictum, quia, licet ad hoc quod anima intelligat intuitive vel abstractive
						requiratur quod obiectum sit presens in se, vel in suo representativo, ut patet per
							<name>beatum Augustinum</name>, non potest tamen intelligere sine intellectione que
						per me non est ipsa, nec sine respectu predicto qui non est ipsa, nec intellectio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5083"><name>Rodulphi minoris</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5087">Ad quartum concedo quod respectus iste est res distincta ab intellectione. Et quando
						dicitur quod 'tunc Deus poterit conservare respectum illum in intellectu sine
						intellectione' etc., hic potest responderi dupliciter. Primo interimendo assumptum, quia,
						licet non sit im-
						
						<pb ed="#V" n="50-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						-plicatio contradictionis quod intellectus sit et <gap reason="illegible" extent="1" unit="characters"/> respectus non
						sit, est tamen implicatio per illationem, licet non formalis quod talis respectus sit et
						intellectio non sit, cum talis respectus non sit nisi habitudo quadam intellectionis ad
						rem intellectam. Et hec est bona consequentia: intellectio vel res intellecta non est,
						igitur habitudo intelectionis ad rem intellectam non est. Et ad veritatem dicentes quod
						respectus potest esse sine fundamento et termino dicunt respectum non esse respectum,
						sed absolutum. Et sic concedunt contradictoria, prout alias declarabitur. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5097">Secundo potest dici etiam quod, si concedatur assumptum, quod ex hoc non sequitur quod
						intellectus potest intelligere sine intellectione quasi stante intellectione sine
						respectu intellectus, non potest intelligere multo minus econverso. Et quando dicitur
						quod posito in intellectu respectu attingentie ad obiectum attingitur obiectum, verum
						est. Sed non attingitur per intellectionem, quia ponitur quod non sit et constat quod
						nunquam aliquid intelligitur nisi attingatur per intellectionem, sicut nec videtur nisi
						attingatur per visionem; igitur ratio nulla.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5100"><name>Lucas de Massana</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5104">Ad ultimum distinguo de similitudine, quia quedam est apprehensiva, quedam expressiva.
						Primo modo, actus cognoscendi est similitudo rei que per ipsam cognoscitur ita quod
						similitudo actus non est nisi imago apprehensiva sive cognitiva obiecti. Et ideo
						impossibile est quod aliquis per actum cognoscat obiectum nisi ille qui formaliter habet
						actum. Secundo modo, species existens in memoria est similitudo rei cuius est species,
						ita quod similitudo speciei non est nisi imago expressiva obiecti, et ideo possibile est
						quod aliquis cognoscat obiectum per speciem que non est formaliter in eo, sicut patet in
						visione qua video Petrum per speciem existentem in speculo. His visis concedo quod omnis
						similitudo expressiva est representativa obiecti cuius similitudo est. Similitudo tamen
						apprehensiva non est obiecti representativa. Et quod ita sit patet primo ex doctrina que
						communius tenetur, licet enim aliqui dicant quod notitia abstractiva deitatis secundum
						proprium eius conceptum sit communicabilis viatori cuius tamen tenetur oppositum. Et
						ratio fundamentalis doctoris est, quia repugnat essentie divine propter eius infinitatem
						aliquo creato representari et tamen non repugnat sibi videri intuitive, igitur illa
						visio, licet sit similitudo apprehensiva et cognitiva essentie divine, non tamen
						representativa secundum eos. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5107">Secundo, quia, si actus ipse qui est similitudo apprehensiva obiecti est similitudo
						representativa, frustra poneretur species ad representandum, ut aliquid possit cognosci
						abstractive sine specie distincta ab actu, quod est expresse contra <name>beatum
							Augustinum</name> superius allegatum. Et confirmatur, quia, si actus sit similitudo
						representativa obiecti, cum species etiam sit similitudo representativa, erunt in nobis
						due similitudines obiecti eiusdem rationis, quod est inconveniens, quia altera earum
						superflueret. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5113">Tertio, quia nullus angelus cognoscens actum beatificum alterius habet obiectum
						beatificum presens in suo representativo, aliter quicumque beatus cognoscit actum
						beatificum alterius cognosceret Deum abstractive, quod nullus ponit, igitur talis actus
						non est similitudo representativa, et tamen constat quod est similitudo
						apprehensiva.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5116">Quarto, quia non videtur maior repugnantia quod similitudo apprehensiva non sit
						similitudo representativa quam quod similitudo representativa non sit apprehensiva, et
						tamen secundum omnes concedunt quod nullus dicit quod species sit similitudo
						apprehensiva sive cognitiva obiecti, igitur patet quod similitudo apprehensiva non est
						obiecti representativa. Et quia de tali non procedit, ratio non concludit, ut videtur, et
						per hoc patet quid dicendum ad confirmationem.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5120">Ad secundum vero principale nego consequentiam. Nec probatio valet, quia posito quod
						dilectio in bono sensu dicatur a diligere sicut sapientia a spere, tamen diligere et
						sapere includunt respectum attingentie ad obiectum, quod non facit dilectio nec
						sapientia. Et ideo non valet consequentia.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5123">Ad tertium: quicquid sit de antecedente nego consequentiam, quia non est simile de
						creatione et dilectione, quia terminus creationis ponitur in esse per creationem. Sed
						terminus dilectionis non ponitur inesse 
						
						<pb ed="#V" n="50-r"/>
						<cb ed="#V" n="b"/> 
						
						per dilectionem.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5130">Contra</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5133">Sed contra solutionem istam iste reverendus socius arguebat dupliciter. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5136">Primo, quia dissimilitudo quam ego assigno nullo modo est ad propositum, nec impedit
						rationem, quia ita posset dici quod ideo non valet consequentia, quia creatio convenit
						soli Deo et dilectio non, vel ideo, quia creatio non est dilectio et sic quelibet
						similitudo quantumcumque dispersa sufficeret ad solvendum argumentum et quodcumque aliud
						factum per locum a simili. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5139">Secundo, quia dicetur mihi quod per creationem non attingitur obiectum, sed per creare,
						quia creare dicit respectum attingentie, sicut ego dico de diligere, et per consequens
						non est verum, si dicta mea sunt vera, quod terminus creationis ponatur inesse per
						creationem, sed per creare.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5143">Responsio</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5146">Ad primum istorum dico quod dissimilitudo per me data non est qualiscumque, immo reddit
						causam sufficientem ad negandum consequentiam, quia, si per dilectionem terminus
						dilectionis poneretur in esse, sicut per creationem ponitur terminus creationis, bene
						sequeretur dilectio est, igitur diligere est, quia tota causa qua voluntas potest habere
						dilectionem et non diligere est, quia possibile est quod dilectio sit in voluntate et
						quod terminus dilectionis non sit sibi presens in ratione obiecti, ut declaratum est
						supra, igitur dissimilitudo illa sufficit in proposito. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5149">Ad secundum dico quod, sicut hec est vera ‘ego diligo per dilectionem’, licet diligere
						includat dilectionem et respectum attingentie ad rem dilectam, ita et hec est vera ‘Deus
						creat per creationem’, etiam supposito quod creare dicat creationem cum tali respectu,
						et ideo semper est verum quod per creationem terminus creationis ponitur in esse, quod
						non est verum de dilectione. Et, si dicatur saltem ista consequentia non est bona
						'creatio est, igitur creare est', quia, si Deus conservaret creationem sine tali respectu,
						non esset creare et quantum ad hoc est simile de dilectione, et per consequens prima
						consequentia non fuit negativa. Potest responderi dupliciter. Primo, quia, si verum est
						quod assumitur, ratio principalis est nulla, quia nunc assumitur oppositum primi
						antecedentis et adhuc consequentia non est necessaria propter dissimilitudinem datam.
						Secundo potest dici supposito quod creatio sit aliquid in creatura distinctum ab ipsa,
						ut videtur multis de quo ad presens non intermitto me, quia illa consequentia sit
						necessaria, quia creatio non potest esse in creatura nisi crearetur, et ideo non est
						possibile quod creatio sit et non sit in creare et quia ad presens non intromitto me de
						creatione, idcirco dixi quod consequentia non est necessaria quicquid sit de
						antecedente. Si tamen antecedens sit falsum, adhuc minus valet ratio. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5152">Ad quartum dico quod <name>beatus Augustinus</name> loquitur de facto et de potentia
						Dei ordinata. Et sic concedo auctoritatem, quia de facto amor et amare inseparabiliter
						se consequuntur. Ego vero loquor de possibili et de potentia Dei absoluta, et ideo
						auctoritas non est contra me.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5158">Responsio ad rationes predicatoris</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5161">Ad primum vero alterius reverendi patris et magistri concedo quod differunt revelata ad
						sensum, id est re que est respectus sive relatio, quia dilectio est precise quedam
						qualitas absoluta non includens respectum essentialiter. Diligere vero addit supra ipsum
						respectum attingentie ad obiectum. Et quando queritur an talis relatio sit realis vel
						rationis, concedo quod sit realis. Et cum dicitur ulterius quod actus dilectionis
						beatifice circa Deum necessario includit respectum, concedo quod actus dilectionis qui
						de facto est actualiter circa Deum obiective necessario includit respectum, nec sic
						potest esse in voluntate quando voluntas diligat. Actus tamen dilectionis qui nunc est
						circa Deum potest esse in voluntate et non est circa Deum, nec circa aliquid aliud
						obiective. Et de tali dici et dico quod potest esse formaliter in voluntate et ipsa non
						diliget.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5165">Ad secundum nego antecedens et ad probationem dico quod esse visum est denominatio
						extrinseca ab actu visionis cum respectu attingentie ad obiectum et non aliter. Hoc
						patet, quia, si per actum visionis non attingitur obiectum, implicatio contradictionis
						est quod sit visum. 
						
						<pb ed="#V" n="50-v"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
					</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5171">Responsio ad rationes Magistri <name>Alphonsi</name></p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5176">Ad primum vero alterius patris et socii concedo quod quando loquitur de facto et
						secundum ordinem qui nunc est, utor dilectione pro diligere et cognitione pro cognoscere,
						et sic de aliis secundum usum communem loquendi. Sed quando queritur quid veritatis sit
						de possibili et presertim de potentia Dei absoluta non utor uno pro alio, immo dico unum
						posse esse sine alio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5179">Ad secundum eodem modo dico, quia doctores philosophi et Scriptura Sacra in
						auctoritatibus allegatis loquuntur de facto et secundum ordinem qui nunc est, et ideo
						utuntur indifferenter uno pro alio. Et ad interrogationem factam de uno respondetur per
						alterum affirmative vel negative, non quia sint penitur idem, sed quia inseparabiliter
						se consequuntur de facto.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5182">Ad tertium concedo quod, si dilectio qua creatura rationalis nunc diligit Deum
						beatifice esset formaliter in voluntate et voluntas non diligeret per eam, non esset
						beatifica sic quod actu beatificaret, ut dictum est supra. Posset tamen dici beatifica,
						quia per eam potest creatura beatificari quantum ad partem volitivam positis aliis que
						necessario requiruntur ad hoc quod voluntas possit actu diligere. Et ideo concedo quod
						dilectio beatifica primo modo, id est actu beatificans, non potest absoluta respectu
						attingentie. Dilectio autem beatifica secundo modo potest, ut patet ex supradictis. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5185">Ad quartum nego antecedens si sumatur universaliter, quia non est verum regulariter
						quod causa formalis in effectus formalis inseparabiliter se consequuntur sic quod per
						nullam potentiam possint separari, nec est idem iudicium de omni causa et effectu
						formali. Si vero antecedens sumatur indiffinite, patet quod non sequitur conclusio,
						etiam si concedatur.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5189">Et ad confirmationem dico quod non est simile de albedine et dilectione. Et ratio
						dissimilitudinis est quod ad hoc quod albedo det superficiei esse album non requiritur
						aliqua res distincta ab albedine et superficiei et inherentia albedinis si sit res
						distincta ab utroque stante generali influentia Dei, sed ad hoc quod voluntas diligat
						non sufficiunt naturaliter voluntas et dilectio et inherentia eius, sed requiritur
						cognitio que non est essentialiter dilectio, nec econverso requiritur etiam obiectum
						quod potest esse res distincta a voluntate et dilectione. Et ideo non sequitur si albedo
						est in superficie, necessario sibi communicat suum proprium effectum formalem qui est
						albare, igitur, si dilectione in voluntate necessario sibi communicat suum effectum
						formalem et proprium qui est diligere, quia ad hoc quod superficies sit alba non
						requiritur aliqua res a predictis distincta, tamen requiritur ad hoc quod voluntas
						diligat et tali non existente voluntas poterit habere dilectionem et non diligere.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5192">Contra</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5195">Sed contra solutionem istam iste reverendus pater et magister arguit multipliciter.
						Primo sic, quia causa in effectu et effectus in actu simul sunt et non sunt, secundum
							<name>Philosophum</name>.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5201">Secundo, quia causa formalis non ponit effectum formalem in obiecto, nec in aliquo
						modo, sed in subiecto, igitur circumscripto quocumque alio et posito subiecto ponetur
						talis effectus.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5204">Tertio, quia nihil est sine se ipso et causa formalis et effectus formalis idem
						sunt.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5207">Quarto, quia, sicut ad albere non requiritur aliquid aliud in ratione termini, ita
						generaliter nec in aliqua causa formali nisi aliquis velit prohibito in stare in
						proposito.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5211">Responsio</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5214">Ad primum istorum potest uno modo dici quod auctoritas philosophi est sic intelligenda
						quod causa in actu, id est causa actu causans, et effectus in actu simul sunt et non
						sunt, quia non potest causa causare nisi causetur effectus. Sed in isto sensu non est ad
						propositum, quia quando dilectio est et diligere non est, causa formalis non causat
						actu. Potest etiam dici secundo ad intellectum argumenti loquendo de causa formali quod
						causa in actu et effectus in actu simul sunt et non sunt, ubi posita forma et subiecto
						ponitur effectus circumscripta omni re tertia quod in proposito dici non potest, ut
						patet ex dictis.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5217">Ad secundum nego consequentiam, quia, licet causa formalis non ponat effectum formalem
						in obiecto, nec in alio quam in subiecto, requirit tamen aliud aliquotiens necessario,
						sicut declaratum est in proposito.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5220">Ad tertium patet ex dictis quod diligere 
						
						<pb ed="#V" n="50-v"/>
						<cb ed="#V" n="b"/> 
						
						non est realiter dilectio, quia addit
						supra ipsam respectum attingentie ad obiectum qui non est intrinsecus dilectioni. Et
						idem dicendum est de cognitione et cognoscere et similibus. Utrum autem in aliquibus
						causa formalis et effectus formalis sint idem penitus videbitur alias.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5227">Ad ultimum patet quod rationabiliter loquendo et non ad placitum requiritur terminus ad
						effectum qui est diligere vel cognoscere, quia impossibile est quod sit diligens sine
						dilectio, nec cognoscens sine cognito, nec econverso, iuxta doctrinam <name>beati
							Augustini</name> et etiam philosophi et omnium recte philosophantium. Manet igitur
						illa conclusio, ut videtur. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5233">Circa secundam vero posset argui, verumtamen, quia rationes possunt consimiliter solvi
						cum sit eadem penitus difficultas, pertranseo.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5237">Contra</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5240">Sed contra tertiam et quartam simul iuxta doctrinam quorundam potest argui primo sic:
						nulla dilectio qua creatura non diligit est dilectio creature. Hoc patet, quia dilectio
						dicitur a diligere, sicut sapientia a sapere et cognitio a cognoscere. Sed dilectio qua
						creatura rationalis nunc diligit Deum beatifice potest manere formaliter in ipsa, et
						tamen non diliget per eam ex prima conclusione mea; ergo dilectio que creatura
						rationalis nunc diligit Deum beatifice potest manere formaliter in ipsa et tamen non
						diliget, et per consequens non esse dilectio sibi.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5243">Et confirmatur, quia, si predicta dilectio esset formaliter in lapide, adhuc non esset
						dilectio lapidis et non nisi, quia lapis non diligeret per eam, igitur, si est possibile
						quod sit formaliter in voluntate rationalis creature et quod ipsa non diligat per eam,
						possibile est quod sit formaliter in voluntate rationalis creature et quod non sit
						dilectio sibi. Antecedens videtur notum et etiam consequentia, quia ubi eadem ratio
						premittitur, similis consequentia merito subinfertur, ut patet per <name>Ricardum</name>
						II <title>De Trinitate</title>, capitulo 11; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5252">Preterea, dilectio qua nunc diligitur non magis est dilectio quam cognitio, immo non
						magis est dilectio quam sit albedo vel nigredo. Hec patet, quia dilectio idcirco non est
						cognitio, quia per ipsam nihil cognoscitur; igitur, si per ipsam nihil diligitur, non
						magis est dilectio quam sit cognitio, sed dilectio qua creatura rationalis nunc diligit
						Deum vel aliquid aliud potest manere formaliter in ipsa et non est dilectio et, si non
						sit dilectio, consequens est quod non sit dilectio sibi.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5255">Et confirmatur, quia illa qualitas qua creatura rationalis non magis diligit quam
						cognoscat vel odiat, non magis est sibi dilectio quam odium vel cognitio. Sed aliqua
						dilectio potest esse formaliter in ipsa que non magis diligit quam odiat vel cognoscat,
						ut patet ex supradictis; igitur etc.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5258">Preterea, si albedo esset formaliter in superficie et non daret ei suum proprium
						effectum formalem qui est albare, non magis esset sibi albedo quam nigredo, igitur, si
						dilectio esset formaliter in voluntate et non daret ei suum proprium effectum formalem
						qui est diligere, non magis esset sibi dilectio quam odium, igitur est implicatio ponere
						quod dilectio possit esse formaliter in creatura non dando ei suum proprium effectum
						formalem qui est diligere et quod sit dilectio sibi.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5262">Et confirmatur, quia dicentes quod dilectio non potest esse dilectio vel quod dilectio
						creature ipsa manente in creatura potest non esse dilectio sibi, non intelligunt nisi
						quod possibile est dilectionem esse in creatura et ipsam non diligere, unde iste
						propositiones secundum eos equivalent in significando.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5265">Preterea, iste terminus ‘dilectio’ est terminus connotativus, quia, licet principaliter
						et in recto significet quandam qualitatem, connotat tamen tantum dilectionem, sicut iste
						terminus 'pater' principaliter et in recto significat hunc vel illum hominem vel equum.
						Connotat tamen 'filium', igitur illa qualitas circumscripto termino ‘dilectio’ sicut homo
						vel equus circumscripto filio non est pater, sed per me possibile est istam qualitatem
						esse in creatura rationali sine termino dilectio, igitur possibile est ipsam esse in
						creatura rationalis et non esse dilectionem sibi. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5268">Consimiliter potest argui de cognitione et delectatione. Et sic de aliis.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5271">Responsio</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5274">Istis tamen non obstantibus videtur esse dicendum, ut prius. Ad primum igitur nego
						maiorem, quia, si dilectio esset in creatura sive diligat, sive non diligat non potest
						esse dilectio si-
						
						<pb ed="#V" n="51-r"/>
						<cb ed="#V" n="a"/>
						
						-bi cum sit aliquid sibi et non nisi dilectio, quia nec est aliud
						quam dilectio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5281">Et ad probationem posset dici quod diligere proprius dicitur a dilectione quam
						econverso, sicut album proprius dicitur ab albedine quam econverso. Quicquid sit de hoc,
						quia non intendo pro nunc inquirere utrum concretum dicatur ab abstracto, vel econverso,
						dico quod dilectio dicitur a diligere non quia sint penitus idem, ut communiter homines
						imaginantur, sed quia habens dilectionem diligit vel diligere potest formaliter per eam
						si ponantur cetera que necessario requiruntur ad hoc quod diligat. Sed ex hoc non
						sequitur quod, si dilectio sit in creatura et creatura non diligat propter defectum
						cognitionis vel alicuius alterius necessario requisiti, quod non sit dilectio creature
						quo potest actu diligere sibi, immo totum oppositum. Et illud est dilectio creature quo
						potest actu diligere nullo sibi superaddita, quod sit dilectio, et sic est in
						proposito.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5285">Ad confirmationem vero potest dici iuxta doctrinam aliquorum quod, si dilectio esset
						formaliter in lapide, adhuc esset dilectio lapidi, quia casu posito lapis esset diligens
						nominaliter, licet non verbaliter, quia non diligeret.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5288">Magister <name>Hugo</name> minor fratrum</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5294">Et isto modo quidam doctor concedit quod de potentia Dei absoluta sapientia potest esse
						formaliter in lapide. Quo posito lapis, ut dicit, erit sapiens nominaliter, licet non
						verbaliter, quia non saperet.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5297">Sed ad veritatem ista solutio est nulla, quia simpliciter est impossibile quod lapis
						sit diligens vel sapiens sive nominaliter, sive verbaliter nisi quis velit abuti
						vocabulis. Hoc patet, quia diligens semper infert dilectionem. Sed posito quod dilectio
						esset formaliter in lapide, adhuc nihil esset dilectum a lapide; igitur nec lapis esset
						diligens. Et, si dicatur quod diligens sumptum verbaliter infert dilectum, non autem
						nominaliter, hoc est dictum ad placitum et abuti vocabulis. Et pari ratione dicetur quod
						dilectum sumptum nominaliter non infert diligens, et sic poterit esse aliqua res
						nominaliter dilecta, et tamen non erit diligens eam quod nihil est dicere.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5300">Preterea, vel ille doctor per illam propositionem 'lapis est sapiens' nominaliter precise
						intelligit sapientiam esse formaliter in lapide vel aliquid aliud, aliter nunquam
						propositio poterit verificari. Et ulterius istud deberet ille doctor exprimere. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5303">Si detur primum, igitur nihil aliud est dicere. Si sapientia est formaliter in lapide,
						lapis est sapiens nominaliter nisi, si sapiens est formaliter in lapide, sapientia est
						formaliter in lapide, quod nihil est dicere. Et confirmatur, quia per istam propositionem
						'lapis est sapiens' non potest intelligi nisi quod sapientia sit in lapide vel quod lapis
						sapiat. Primum dari non potest per rationem precedentem. Nec secundum, quia tunc esset
						sapiens verbaliter, quod est contra eum, igitur nullo modo potest verificari quod lapis
						sit sapiens. Patet igitur solutionem illam esse nullam, ut videtur.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5307">Et ideo potest dici secundo iuxta doctrinam aliorum quod per nullam potentiam potest
						fieri quod dilectio sit formaliter in lapide. Sed nec istud videtur mihi bene dictum,
						quia, cum dilectio sit una res absoluta precise, non est implicatio contradictionis quod
						ponatur formaliter in lapide, igitur hoc fieri est possibile saltem divina virtute.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5310">Dimissis igitur istis solutionibus potest uno modo dici quod posito quod dilectio qua
						creatura nunc diligit esset formaliter in lapide et non esset dilectio sibi, adhuc non
						sequeretur quod, si esset in creatura rationali et illa creatura non diligeret, quod non
						esset ei dilectio, quia talis dilectio non ideo non esset dilectio lapidi quia lapis
						non diligeret, sed quia non esset aptus natus diligere quod de creatura rationali dici
						non potest verum, quia non videtur mihi possibile quod dilectio sit in lapide et non sit
						aliquid lapidi et, si sit aliquid ei, non potest esse nisi dilectio, quia dilectio non
						est in aliquo nisi dilectio. Nego antecedens et concedo quod, si dilectio esset
						formaliter in lapide, adhuc esset dilectio lapidi. Sed ex hoc non sequitur quod lapis
						diligat nec quod possit diligere, quia non potest per dilectionem diligere nullus quod
						est aptum natum diligere, nec sequitur quod sit diligens nominaliter, nec verbaliter, ut
						patet ex supradictis. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5313">Ad secundum principale nego maiorem, quia, si dilectio qua nihil diligitur
						
						<pb ed="#V" n="51-r"/>
						<cb ed="#V" n="b"/>
						
						non
						magis esset dilectio quam sit cognitio vel albedo, sicut quidam imaginantur, et male
						habens talem dilectionem, non magis posset diligere per eam quam per cognitionem vel
						albedinem. Et tamen est falsum quod per albedinem poterit aliquis diligere nec per
						cognitionem supposito quod nulla dilectio sit cognitio, et tamen habens talem
						dilectionem poterit per eam formaliter diligere si ponantur cetera que necessario
						requiruntur ad hoc quod diligat.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5320">Et ad probationem dico quod non ideo dilectio non est cognitio quia per ipsam nihil
						cognoscitur, sed quia per eam nihil formaliter potest cognosci. Et ad confirmationem
						etiam nego maiorem, quia non est simpliciter necessarium quod per dilectionem habens eam
						magis diligat quam cognoscat vel odiat, sed sufficit quod habens eam possit per eam
						formaliter diligere et non cognoscere nec odire. Et ex hoc statim sequitur quod dilectio
						est magis quam sit odium vel cognitio, immo, ut proprius loquar, sequitur quod sic sit
						dilectio quod non odium nec cognitio. </p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5323">Ad tertium quicquid sit de possibilitate eius quod supponitur in antecedente, quia
						forte non est possibile quod albedo sit in superficie et illa non sit alba eo quod ad
						hoc non requiritur aliqua res distincta ab albedine et superficie et inherentia
						albedinis. Si ponatur res distincta et, ut dictum est supra, dico quod, si istud esset
						possibile, adhuc illa albedo esset illi superficiei albedo et non nigredo, nec aliquid
						aliud, ut patet ex duobus. Primo, quia albedo semper est albedo et non nisi albedo.
						Secundo, quia per illam albedinem talis superficies potest esse alba si relinquatur
						nature sue et nunquam potest esse nigra, igitur magis est ei albedo quam nigredo, immo
						sic est ei albedo quod nullo modo nigredo.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5326">Et ad confirmationem dico quod dicentes illas duas propositiones equivalere in
						significando ignorant propriam vocem, quia nesciunt distinguere inter dilectionem et
						diligere. Et, si per istam dilectio creature ipsa manente in creatura potest non esse
						dilectio sibi, non intelligunt nisi quod possibile est dilectionem esse in creatura et
						ipsam non diligere. Intelligunt unum verum et proferunt unum falsum. Et libenter vellem
						quod sic dicentes dicerent casu posito qualis res est illa dilectio et in se et illi in
						quo est. Et, si discurrant per omnia entia mundi, invenient quod non est nisi
						dilectio.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5330">Ad ultimum dico quod 'dilectio' <choice><sic/><corr>non</corr></choice> est terminus connotativus, sed 'diligere', quia 'diligere'
						connotat terminum dilectum, sicut Pater connotat Filium. Et ratio huius est, quia
						diligere non dicit aliquam unam rem, sed dicit dilectionem cum respectu attingentie ad
						rem dilectam, sicut Pater dicit unam rem absolutam puta hominem vel equum cum respectu
						paternitatis ad filium. Et ideo, sicut Filio circumscripto non manet Pater, sed manet
						homo, ita circumscripto termino dilectio non manet diligere, sed potest manere dilectio
						de potentia Dei absoluta. Et in hoc isti decipiuntur, quia credunt tales terminos esse
						connotativus, quod non est verum.</p>
				</div>
				<div xml:id="atv-l1d1q4-Dd1e5339">
					<head xml:id="atv-l1d1q4-Hd1e5341">Ad rationes principales</head>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5344">Ad primam patet ex dictis quod maior est falsa, quia, si fruitio sit in creatura sive
						fruatur, sive non, adhuc erit fruitio sibi, sicut dictum est de dilectione.</p>
					<p xml:id="atv-l1d1q4-d1e5347">Ad secundum, quia non solum concludit quod fruitio non potest non esse fruitio, sed cum
						hoc concludit quod non potest esse in creatura rationali quin ipsa fruatur, dico quod
						talis fruitio non esset frustra in creatura, quia et si non frueretur de facto posset
						tamen frui per eam. Et ulterius ista consequentia est nulla: talis fruitio esset frustra
						in creatura, igitur non potest esse in ea de potentia Dei absoluta; aliter Deus non
						posset facere unum hominem cum duobus capitibus, quia alterum eorum esset frustra, quod
						nullus diceret, etc.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>